<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Auiso piaceuole dato alla bella Italia, da vn nobile giovane Francese, sopra la mentita data dal serenissimo re di Nauarra a Papa Sisto V</title>
            <author>Perrot, François, b. 1530?</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1586</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 73 KB of XML-encoded text transcribed from 33 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A09485</idno>
            <idno type="STC">STC 19769.7</idno>
            <idno type="STC">ESTC S123232</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">25440356</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 25440356</idno>
            <idno type="VID">27898</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A09485)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 27898)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1857:25)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Auiso piaceuole dato alla bella Italia, da vn nobile giovane Francese, sopra la mentita data dal serenissimo re di Nauarra a Papa Sisto V</title>
                  <author>Perrot, François, b. 1530?</author>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 61, [1] leaves.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Appresso Giouanni Swartz [i.e. J. Wolfe],</publisher>
                  <pubPlace>Monaco [i.e. London] :</pubPlace>
                  <date>1586.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Attributed to Perrot by STC (2nd ed.) and NUC pre-1956 imprints.</note>
                  <note>"Extensive quotations in Italian from Dante, Petrarch, and Boccaccio."--STC (2nd ed.)</note>
                  <note>Corrected imprint information suggested by STC (2nd ed.) and NUC pre-1956 imprints.</note>
                  <note>Signatures: A-Q⁴.</note>
                  <note>Leaves 16 and 18 misnumbered as 22 and 12 respectively.</note>
                  <note>Includes marginal notes.</note>
                  <note>Imperfect: outer margins cropped with slight loss of print.</note>
                  <note>Reproduction of original in the Harvard University Library.</note>
                  <note>Includes bibliographical references.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Sixtus --  V, --  Pope, 1520-1590.</term>
               <term>Papacy --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-12</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-12</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:27898:1" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:27898:1"/>
            <p>Auiſo piaceuole Dato alla Bella Italia, <hi>DA</hi> VN NOBILE GIOVANE Franceſe, ſopra la mentita data dal Sereniſsimo Re di Nauarra a Papa Siſto V.</p>
            <figure>
               <figDesc>printer's or publisher's device</figDesc>
            </figure>
            <p>MONACO Appreſso Giouanni Swartz. 1586.</p>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:27898:2" rendition="simple:additions"/>
            <p>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
che vi ricordiate, che e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gli è Franceſe, che ſono di na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura colerica, ma dolce, perche toſto toſto paſſa lor via. Pero non reſtate per queſto d'accettare alle<g ref="char:EOLhyphen"/>gramente queſta mia picciol fatica, pigliando il buono, che ci trouerete in abbondanza, laſciando il reo, ſe pur ce n'è, &amp; ſenza ſcordarui di me, che de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſidero di compiacerui, ſtate ſani.</p>
            <trailer type="illustration">
               <figure/>
            </trailer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="letter">
            <pb facs="tcp:27898:2"/>
            <head>RISPOSTA FATTA ALLA ſcommunica di Siſto V. contra il Sereniſsimo Re di Nauarra, &amp; contra l'Eccellen. del Pren<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe di Condè. Attaccata in Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ma l'vltimo d Ottobre 1585.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">A</seg>Rrigo (per la gratia di Dio) Re di Na<g ref="char:EOLhyphen"/>uarra, Prencipe di Bearn, primo Pari, &amp; Prencipe di Francia s'oppone alla di<g ref="char:EOLhyphen"/>chiaratione di Siſto V. che ſi noma Papa di Roma, mantenendo quella eſſer piena di falſita, &amp; come di coſa male vſata ſe n'appella alla cor<g ref="char:EOLhyphen"/>te de Pari di Francia, de quali egli ha l'honore d'eſſerne il primo: Et quanto tocca al peccato d'Hereſia, che falſa<g ref="char:EOLhyphen"/>mente gli viene nella predetta dichiaratione appoſto, dice, &amp; ſoſtiene, che Meſſer lo Papa (ſotto riuerenza di ſua Santita) mente falſamente &amp; reamente per la gola, &amp; che egli è Heretico, il che il Re s'offeriſce di prouare in vn Concilio libero, &amp; leggittimamente ragunato, al quale ſe non compariſce, &amp; ſe non vi ſi ſottomette, come per gli ſuoi propri Decreti, &amp; Canoni è vbligato, lo terra per vero Antichriſto, &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra vn tale hauera perpetua guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra. In tanto proteſta eſſer la predetta ſcommunica di niun valore, &amp; (per mantenimento del ſuo honore) voler<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe contra eſſo Papa, &amp; contra i ſuoi ſucceſſori riſentire della 'ngiuria &amp; diſhonore, che non pure a lui ſolo, ma et<g ref="char:EOLhyphen"/>iandio
<pb facs="tcp:27898:3"/>andio a tutta la real caſa di Francia vien percio fatta, co<g ref="char:EOLhyphen"/>me la neceſsità, &amp; fatto preſente richiede. Et, ſe per l'adie tro i Re, e i Prencipi ſuoi anteceſſori hanno ſaputo gaſti<g ref="char:EOLhyphen"/>gare la temerita, &amp; l'orgoglio di tali braui, quale è cotesto Papa, quando trapaſſato il termine del loro vfficio, han bruttamente mancato del debito loro, ſpera il predetto Re (che non è punto inferiore a quelli) che Iddio gli concede<g ref="char:EOLhyphen"/>ra tanta gratia di poterſi vendicare contra lui, &amp; contra i ſuoi ſucceſſori della 'ngiuria fatta al ſuo Re, alla caſa ſua reale, al ſangue ſuo, &amp; a tutti i Parlame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti di queſto regno, doma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dando per queſto effetto il ſoccorſo, &amp; l'aiuto d'ogni Republica veramente chriſtiana, come a coloro, a i quali pur tocca queſto affare, &amp; a i confederati, &amp; a gli amici del ſuo Re, &amp; della corona di Francia, contra la tirannia, &amp; contra l'vſurpatione del Papa, &amp; di que della Lega, congiurati contra lo stato del Prencipe loro, nemici di Dio, della Francia, &amp; del general ripoſo di tutta la Chriſtiani<g ref="char:EOLhyphen"/>ta. Queſto medeſimo proteſta Arrigo di Borbone Prencipe di Condé.</p>
         </div>
         <div type="letter">
            <pb facs="tcp:27898:3"/>
            <head>Auiſo, che vn Gentilhuomo Franceſe da alla bella Italia ſopra la Mentita data dal Sereniſsimo Re di Nauar<g ref="char:EOLhyphen"/>ra a Papa Siſto V. nel qual ſi pruoua, come è ben data.</head>
            <p>NOn ha (o bella Italia mia) vergogna il Papa, ſcoperto, come hoggi egli è, &amp; dal mondo conoſciuto per quello, ch'egli è, cioè Huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo del peccato, Figliuolo della perditione, &amp; ab<g ref="char:EOLhyphen"/>bomineuole Antichriſto, dipintoci in maniera dal<g ref="char:EOLhyphen"/>l'Apoſtolo, che egli non ſi puo piu celare? Non ha egli vergogna (dico) ſcornato, come egli è di mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrare anchora le corna per iſpauentare i putti, o i piu di loro ſciocchi huomini, anzi inſenſati anima<g ref="char:EOLhyphen"/>li, che pure tutti hoggimai ſe ne douerebbon far beffe, &amp; come coſa vana moſtrarlo a dito, &amp; iſchi<g ref="char:EOLhyphen"/>farlo piu di qual ſi voglia mortifera peſte, come fa<g ref="char:EOLhyphen"/>rebbero s'haueſſero gli occhi per vedere, o punto di ſentimento, per comprendere?</p>
            <p>Farebbe meglio, coteſta Putta vecchia, gia ſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mata cotanto bella &amp; ſanta vergine da ſuoi ciechi, &amp; forſennati inamorati; di cui, non altrimenti che d'vna nuoua Alcina ſono, hoggimai le brutezze, le ſporchezze, &amp; le abominationi paleſe ad ognuno, farebbe meglio, dico, a ſtarſi cheta, ſenza correre dietro
<gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:27898:4"/>do viuere, amano meglio di perire, &amp; potendo ve<g ref="char:EOLhyphen"/>dere, amano meglio di rimanerſi ciechi, tanto potere ha ſopra di loro le delitie di queſto cieco, &amp; maluagio mondo. Va dunque o ſciocca, &amp; pazza Meretrice in quelle parti, oue anchora coteſti tuoi fulmini ſono in alcuna parte temuti. Va madre del le fornicationi, con le quali tanto tempo guaſtaſti la miſera Chriſtianita, ad offerirle, &amp; a venderle acque, che anchora non hanno guſtata la ſantita di Chriſto, &amp; colà tenta di farle ſtimare, oue non ſei conoſciuta. Colà vſa ogni tuo imaginato miraco<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, &amp; ogni tua rea malia. Onde aſſai meglio per te ſarebbe a cercare di conſeruarti quel poco, che ti re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta nelle predette due prouincie, ſenza col tuo ve<g ref="char:EOLhyphen"/>neno cercare di turbare il quieto ripoſo dell'infeli<g ref="char:EOLhyphen"/>ce Francia, la quale ami piu toſto di vedere diſtrut<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, poi che a tuo piacere non ne puoi di lei diſpor<g ref="char:EOLhyphen"/>re, come gia faceſte. <hi>Hinc lacrimae.</hi> Ma il turbarla co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le guerre inteſtine, &amp; ciuili (come hoggi tu fai) non è, non è gia il mezzo di racquiſtartela, ſi come fu gia, quando il Mondo pieno di tenebre d'igno<g ref="char:EOLhyphen"/>ranza, &amp; vbriaco del vin delle tue non ben cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciute maluagita, ti permetteua cio che piu ti piace<g ref="char:EOLhyphen"/>ua, &amp; tornaua bene a te ſola, ma hoggi egli è d'vn'
<pb n="4" facs="tcp:27898:4"/>altra maniera, onde non ti dee parere ſtrano, ſe i tuoi rei penſieri non ti poſſono riuſcire, come ti ſei imaginata, &amp; come ti riuſcirono nel tempo de gli Ottoni, de gli Henrici, de Ludouici, &amp; de Federici (pur ſaui &amp; magnanimi Imperadori) contra li qua li ti fu conceſſo d'alzar le corna, &amp; di combattere felicemente, come contra i ſanti, &amp; vnti dal Signo<g ref="char:EOLhyphen"/>re, anzi di vincergli. Queſto ti fu conceduto da chi giuſtamente l'haueua coſi ordinato, ma non ſai tu Miſera, che ad ogni coſa è preſcritto il ſuo tempo? Hoggi è dunque venuto il tempo, che tu combat<g ref="char:EOLhyphen"/>tendo a ſpada tratta, (aiutata dalla tua Lega Santa, particolare, &amp; vniuerſale) co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra l'Agnello Chriſto, cioè contra coloro, che fanno aperta profeſsione d'hauerti, come maluagia Meretrice abbandona<g ref="char:EOLhyphen"/>ta. è venuto il tempo (dico) che laida, &amp; puzzo<g ref="char:EOLhyphen"/>lente Vecchia, reſti vinta, ſcornata, &amp; diſtrutta, &amp; che il Re de Re, &amp; Signore de Signori Chriſto be<g ref="char:EOLhyphen"/>nedetto rimanga di te vincitore.</p>
            <p>Egli è venuto il tempo (o Babilonia grande) che Iddio s'è di te ricordato, per darti a bere il calice del vino dell'ira ſua. I peccati tuoi ſono infino al ciel peruenuti, ne piu oltre puo paſſare la tua ſuperbia, &amp; impieta, la quale, per mezzo del tuo ſeruo Concilio
<gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:27898:5"/>mio, accioche non riceuiate delle ſue piaghe. Sara anchor queſto anno (ſe a Dio piacera) il comincia<g ref="char:EOLhyphen"/>mento dell'vſcita ſua, &amp; compiuta liberatione d'v<g ref="char:EOLhyphen"/>na coſi lunga ſeruitu tua piu di qual ſi voglia Babi<g ref="char:EOLhyphen"/>lonica crudele, nella quale (tu furioſa, &amp; inſenſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ta) con le tue leghe, con le tue ſcommuniche, &amp; con le tue guerre tenti piu che mai di riduruegli.</p>
            <p>Et tu, o Papa, a guiſa d'abbandonata, &amp; sfac<g ref="char:EOLhyphen"/>ciata Puttana, chiami Heretico colui, che (come ſauio, &amp; aueduto) aſcolta la voce del ſuo ver Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtore Chriſto; &amp; haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doti egli ſcoperto per merce<g ref="char:EOLhyphen"/>nario, per ladro, &amp; per lupo, ti laſcia, ti ſpreggia, &amp; ti fugge (no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſenza riſchio della ſua vita) per abbrac<g ref="char:EOLhyphen"/>ciare, per ſeguire, &amp; per vbidire piu toſto Dio, che gli huomini. Non è, non è miga da Chriſto rigetta to chi crede in lui, auegna che quel ſia ſcacciato dal la Sinagoga de Scribi, &amp; Phariſei, non punto diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimile della tua, la qual di nuouo crocifigge Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto ne membri ſuoi; &amp; ſotto preteſto di religione, ſparge per tutto il ſangue innocente, empiendo la miſera, &amp; diuiſa Chriſtianita non d'altro, che di ſangue Chriſtiano.</p>
            <p>Niuno (di ſano giuditio) ſtimera Heretico chi crede al Vangelo, &amp; non niega alcuno articolo del<g ref="char:EOLhyphen"/>la
<pb n="6" facs="tcp:27898:5"/>fede, non aggiugnendoui, ne ſcemandoui vn ſol punto, &amp; abbraccia con tutto il cuore Chriſto vero huomo &amp; Dio, per ſuo vnico redentore, &amp; ſaluatore; &amp; in ſomma crede tutti gli articoli del Simbolo Apoſtolico, tra quali ſi fa mention di queſto, cioè d'vna ſua Santa Chieſa Catholica, &amp; Apoſtolica ſenza altra giunta, non hauendo im<g ref="char:EOLhyphen"/>parato dalla parola di Dio, ne dalla dottrina E<g ref="char:EOLhyphen"/>uangelica, ne degli Apoſtoli, alla quale ſola crede, &amp; s'attiene, d'aggiugnerui queſta parola (o piu to<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto beſtemmia) di Romana, con la quale (o Papa) tu ti fai d'vna Particolare, vna Vniuerſale, &amp; d'vn Membro del corpo il Capo, con grandiſsima in<g ref="char:EOLhyphen"/>giuria di tutto il corpo &amp; del capo inſieme, il qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le è vnico, cioè ſolo Gieſu Chriſto noſtro Signore. L'Apoſtolo apertamente dice, Che non puo eſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>re altro Vangelo di quello, che noi habbiamo ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ceuuto; anzi vuole che ſi tenga per Anathema qualunque ſi ſia, ſe ben foſſe il medeſimo Paolo contrario a ſe medeſimo, anzi vn'Angelo del cie<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, che ci annuntiaſſe altro di quello. Et che fai tu altro, o Apoſtata, non Apoſtolo, Romano, ag<g ref="char:EOLhyphen"/>giugnendo queſto articolo di fede a gli altri (co<g ref="char:EOLhyphen"/>me hanno ſempre fatto i tuoi compagni, &amp; vguali) che
<gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:27898:6"/>Babilonia, &amp; diceſſero la ſedia ſua, eſſere la Sedia della gran Meretrice, anzi della ſeconda Beſtia, &amp; d'Antichriſto. Son mille &amp; quattro cento anni che Ireneo (l'vn de detti Dottori) cio preuide, il quale dice appunto coſi. L'Antichriſto quantunque ſia ſeruo, vorra nondimeno eſſere adorato come Dio. Le quali parole ſe bene le conſidererai (Italia mia) trouerai ottimamente dipingerci il ver ritratto del Papa, il quale ſi noma (non ſenza alto miſterio dell'eterno Iddio) ſeruo de ſerui. Deh conſidera be<g ref="char:EOLhyphen"/>ne queſte parole, &amp; poi riuolge gli occhi a i fatti di coteſto ſcelerato, a cui i Re, &amp; i ſommi Imperado<g ref="char:EOLhyphen"/>ri ſon coſtretti di baſciare (a grande onta loro) il puzzolente piede, &amp; cio facendo, gli rendono (co<g ref="char:EOLhyphen"/>me eſsi dicono) la douuta vbidienza, come a Dio in terra. Tertulliano antichiſs.theol.nel libro con<g ref="char:EOLhyphen"/>tra Giudei, &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra Marcione chiama Babilonia, fi gura della citta di Roma ſuperba (come ella fu) &amp; altiera Monarchia, anzi perſecutrice &amp; vincetrice de Santi. San Girolamo interpetra quel luogo di S. Giouanni, oue egli parla di Babilonia, dicendo che doueua eſſer Roma, &amp; ſcriuendo ad Algaſia dice coſi. Lo 'mperio Romano, che hora tien ſotto diſe tutte le genti, ſara tolto via, &amp; allhora verra l'Anti<g ref="char:EOLhyphen"/>chriſto,
<pb n="8" facs="tcp:27898:6"/>fonte d'ogni iniquita. Coſi ha egli molto bene inteſo quel luogo dell'Apoſtolo a Teſſaloni<g ref="char:EOLhyphen"/>cenſi, che è il medeſimo di San Giouanni nell'A<g ref="char:EOLhyphen"/>pocaliſſe. cioè, Che eſſendo tolto via quel moſtro di ſette teſte, &amp; dieci corna, cioè il potente Imperio Romano, ſi leuerebbe ſu di terra vna Beſtia di due corna, che vuol dire, vn'altro Prencipe ſourano, il quale s'attribuirebbe vn'altro prencipato, &amp; regno ſpirituale, &amp; temporale, cioè, vn'ampia, &amp; piena Podeſta ſopra le coſe ſpirituali &amp; temporali. Per le dette coſe og<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>un vede chiaramente, che cio s'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tende per lo Pontefice Romano, figurato per quel picciol corno, veduto da Danielle, nato fra le die<g ref="char:EOLhyphen"/>ci, il quale (come egli dice) crebbe mirabilmente, &amp; parlando coſe magnifiche, &amp; ſuperbe contra Dio, fece la guerra a i Santi. Ne ſignificano altro le due chiaui, ſe quali il Papa s'attribuiſce, che quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la doppia Podeſta di Re, &amp; di ſommo Pontefice, o Sacerdote, nelle coſe ſpirituali, &amp; temporali. Se il chiamare Antichriſto colui, che ſi fa veſcouo v<g ref="char:EOLhyphen"/>niuerſale, &amp; ſi conſtituiſce capo della Chieſa, foſſe Dottrina nuoua, &amp; heretica, ſarebbe parimenti ſtato heretico Grigoro magno primo di quel no<g ref="char:EOLhyphen"/>me, veſcouo di Roma, che diſſe il medeſimo ſon poco
<gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:27898:7"/>
               <hi>audendo, fallendo, &amp; bella ex bellis ſerendo, magni facti oues trucidant, occidunt: pacem, cocordiam terris depel<g ref="char:EOLhyphen"/>lunt: inteſtina bella, domeſticas ſeditiones ab inferis eli<g ref="char:EOLhyphen"/>ciunt, in dies magis ac magis omnium vires debilitant, vt omnium capitibus inſultent omnes deuorent, vniuerſos in ſeruitutem redigant; &amp;c.</hi> Le quali coſe vogliono di<g ref="char:EOLhyphen"/>re ſotto titolo di Sommo Po<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tefice, nella pelle d'vn Paſtore noi (purche ciechi non ſiamo) homai ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiamo vn lupo crudeliſsimo. I Pontefici Romani s'armano contra tutti i Chriſtiani, &amp; vanno con ogni arditezza &amp; fraude ſeminando le guerre per tutto, facendole naſcere l'vna dall'altra, &amp; fatti troppo altieri, fanno vn miſerabile ſtratio delle po<g ref="char:EOLhyphen"/>uere pecorelle, amazzandole. ſcacciano la pace &amp; la concord<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a della terra, cauano dallo 'nferno le guerre inteſtine, &amp; domeſtiche congiure; in ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>ma con lo 'ndebolire le forze d'ognuno, aſpirano ſopra gli honori, &amp; le vite d'ognuno, per diuorar<g ref="char:EOLhyphen"/>gli tutti, &amp; ridurgli tutti in ſeruitu. Soggiugne ap<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſo le ſeguenti parole. <hi>Pontifices Babilonis ſoli Regnum cupiunt. Credite experto. Non ceſſabunt do<g ref="char:EOLhyphen"/>nec Imperatore in ordinem redacto, Romani Imperij ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nore ſoluto, paſtoribus veris expulſis per hunc morem omnia extinguant, omnia pedibus ſuis conculcent atque
<pb n="10" facs="tcp:27898:7"/>in templo Dei ſedeant, extollantur<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuper id omne quod colitur. Qui ſeruus ſeruorum eſt, Dominus Dominorum perinde ac ſi Deus eſſet, eſſe cupit. Noua conſilia ſub pectore volutat, vt primum ſibi conſtituat Imperium, le<g ref="char:EOLhyphen"/>ges commutat, ſuas ſancit, contaminat, diripit, ſpoliat, fraudat, occidit, Perditus ille homo, quem Antichriſtum vocare ſolent; in cuius fronte contumeliae nomen ſcriptum est: Deus ſum, errare non poſſum. In templo Dei ſedet, longe late<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>; dominatur.</hi> Soli (dice egli) vogliono i Pontefici di Babilonia regnare. Credete a chi per iſperienza lo ſa, che non ceſſeranno giamai, infino che abbaſſata, &amp; poſta giu la Maeſta dello 'mpera<g ref="char:EOLhyphen"/>dore, &amp; del ſacro Imperio Romano, opprimendo i veri Paſtori, non vengano a confondere, &amp; a ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>gnere ogni ordine, &amp; a calcare ogni coſa co piedi loro sì, che eglino ſi ſtieno a ſedere nel tempio di Dio, &amp; colà ſieno inalzati ſopra tutto quello, che ſi riueriſce, &amp; adora. Chi è ſeruo de ſerui vuole eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer Signore de Signori, come ſe foſſe Iddio. Egli penſa &amp; volge nell'animo ſuo nuoui conſigli, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche egli ſi conſtituiſca vn proprio Imperio; mu<g ref="char:EOLhyphen"/>ta le leggi, ſtabiliſce le ſue, guaſta, corrompe, rapi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſce, ſpoglia, priua, defrauda, vccide quello Huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo di perditione, che ſogliono chiamare Antichri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto,
<gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:27898:8"/> Dio. Coſi veramente auerra del caſo di coteſta tua Babilonia Romaneſca, come il Petrarca l'ante<g ref="char:EOLhyphen"/>uide, &amp; prima di lui Dante, conforme a quello, che la parola di Dio n'addita, concioſia coſa che non ne paſſera vn'iota di quella, che il tutto non ſia adempiuto. Cadera, &amp; ſenza dubbio cadera co<g ref="char:EOLhyphen"/>teſta nuoua Babelle, &amp;, che che ſia, ſi cantera di ſe quel verace canto della caduta ſua, con tanta fe<g ref="char:EOLhyphen"/>delta regiſtrato, &amp; ſcolpito nel libro della Verita; la qual non baſtò l'animo alla cenſura po<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>teficia di cancellare, come a capo di piu di ducento cinquan<g ref="char:EOLhyphen"/>t'anni (regnante il Papa fra Scarpone) ſeueriſsimo inquiſitore della heretica prauita, (come eglino no<g ref="char:EOLhyphen"/>man la verita del Vangelo) ha preſunto di poter fare, leuando queſti ſacri verſi (del voſtro Petrarca, degni veramente d'eterna memoria) di quel libro, anzi di quel teſoro, che l'Italia tutta coſi volontieri vede, &amp; legge. Da coſi fatta maluagita puo ageuol<g ref="char:EOLhyphen"/>mente ciaſcuno giudicare ſotto qual fede paſſa la verita delle coſe per le mani di cosi fatta Podeſta papeſca, la quale arditamente, licentioſamente, &amp; ſenza ritegno verruno, corro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pe, &amp; falsifica i libri, che conſente di laſciare a noi mondani (come ella n'appella) vedere, accioche viuendo noi in vna o<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcurita
<pb n="12" facs="tcp:27898:8"/>perpetua, non veggiamo la luce manifeſta<g ref="char:EOLhyphen"/>trice delle ſue ſceleratezze; ne con minore riſguar<g ref="char:EOLhyphen"/>do procede ella nelle coſe ſacre, anzi quelle piu che le altre confonde, roueſcia, &amp; guaſta. Et perche cre<g ref="char:EOLhyphen"/>di tu, o infelice Italia, ch'egli non permetta, che tu legga le coſe appartenenti alla tua propia ſalu<g ref="char:EOLhyphen"/>te, ſe non in latino, cioè in lingua a te ſtraniera? Et perche credi (o miſera) che egli si sforzi d'im<g ref="char:EOLhyphen"/>primerti nel capo, che chi legge la ſacra, ſanta, &amp; eterna parola di Dio, compreſa nel vecchio, &amp; nuouo Teſtamento, diuenti heretico? certo non per niuno altro riſpetto, ſe non perche leggendola toſto conoſcereſti quale egli si sia, &amp; accioche non cerchi di ſottrarti dal ſuo inſoportabil giogo, come certamente fareſti. Ma vo tu vedere quanto em<g ref="char:EOLhyphen"/>piamente ti vieti cio; ſappi che prima Moiſe co<g ref="char:EOLhyphen"/>mandò nella legge ſua, che i ſacerdoti parlaſſero (cioè predicaſſero) al popolo loro nella fauella da quello inteſa; il che ſempre fecero. Il ſomigliante comandò Chriſto a ſuoi diſcepoli. Paolo (eletto da Chriſto a ſpander fiume della ſua verita) co<g ref="char:EOLhyphen"/>manda che ciaſcun di noi ricerchi, &amp; eſſamini la ſanta ſcrittura; ma perche ci comanda egli cio, ſe il ricercarla, &amp; l'eſſaminarla ci fa diuentare heretici? certo</p>
            <gap reason="missing" extent="2 pages">
               <desc>〈2 pages missing〉</desc>
            </gap>
         </div>
         <div type="papal_retraction">
            <pb facs="tcp:27898:9"/>
            <head>Il naturale, &amp; viuo ritratto del Papa, &amp; di tutta la corte ecclesiaſtica papeſca, cauato dall'antichi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, come si ritroua ne gli ſcritti di Dante, del Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>trarca, &amp; del Boccaccio, che ſono i tre principali lumi della lingua vulgare Italiana.</head>
            <lg>
               <head>Dante al ſettimo capo dello 'nferno terzetto xvi.</head>
               <l>QVeſti fur Cherci;
<note place="margin">Auaritia madre di tutti i mali.</note> che non han coperchio</l>
               <l>Piloſo al capo; Papi, &amp; Cardinali</l>
               <l>In cui vſa Auaritia il ſuo ſoperchio.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>Cap. xi. terzetto ſecondo, nel VI. cerchio degli Heretici.</head>
               <l>
                  <note place="margin">Hereſia.</note> Ci raccoſtammo dietro ad vn coperchio</l>
               <l>D'vn grande anello, ou'<hi>i</hi> vidi vna ſcritta,</l>
               <l>Che diceua: Anaſtaſio Papa guardo;</l>
               <l>Loqual traſſe Fotin da la via dritta.</l>
            </lg>
            <p>Fu Fotino vn'Heretico di Teſſaglia il qual credeua lo Spi<g ref="char:EOLhyphen"/>rito Santo non procederedal Padre, &amp; eſſer di meno autorita il Figliuolo che il Padre non cra. In queſta erronea opinione no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſolamente entrò Anaſtaſio IIII. Pontefice, ma la volle anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra publicamente diſputare, &amp; ſoſtentare.</p>
            <lg>
               <pb n="14" facs="tcp:27898:9"/>
               <head>Cap. xv. Terzetto xxxvii, tra i Sodomiti.</head>
               <l>In ſomma ſappi, che tutti fur Cherci,
<note place="margin">Sodomia.</note>
               </l>
               <l>Et litterati grandi, &amp; di gran fama</l>
               <l>D'vn medeſimo peccato al mondo Lerci.</l>
            </lg>
            <p>Peccato, cioè, Sodomia. Lerci, vuol dire, lordi, ſporchi, &amp; macchiati.</p>
            <lg>
               <head>Cap. xix. nella terza Bolgia.</head>
               <l>O Simon mago, o miſeri ſeguaci
<note place="margin">Simonia.</note>
               </l>
               <l>Che le coſe di Dio, che di bontate</l>
               <l>Deon eſſere ſpoſe, voi rapaci</l>
               <l>Per oro &amp; argento per adulterate.</l>
            </lg>
            <p>In queſta Bolgia ſono puniti i Simoniaci, cioè coloro che hanno comprato o venduto beneficij, &amp; coſe ſacre; oue ritruo<g ref="char:EOLhyphen"/>ua Papa Nicolo III. tragli altri, che ſono puniti in queſto modo, che ſono fitti col capo in giù in certe buchi di pietre, fuo ri delle quali hanno ſolamente le gambe, &amp; hanno le ſuole de piedi onte, &amp; acceſe di ardenti fiamme. Laonde i Papi ſono ſuc<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſori, non di Simone Pietro, ma di Simone Mago.</p>
            <lg>
               <head>Terzetto xxiii.</head>
               <l>Se di ſaper ch'io ſia, ti cal cotanto,</l>
               <l>Che tu habbi pero la ripa ſcorza,</l>
               <l>Sappi ch'io fui veſtito del gran manto;
<note place="margin">Nicolo III di caſa Vr<g ref="char:EOLunhyphen"/>ſina. Vedi Giouan Vi<g ref="char:EOLunhyphen"/>lani a cart<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> 75. a. 10.</note>
               </l>
               <l>Et veramente fui Figliuol de l'Orſa</l>
               <l>Cupido sì per auanzar gl'Orſatti</l>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <l>
                  <pb facs="tcp:27898:10"/>
La riuerenza de le ſomme chiaui</l>
               <l>Che tu teneſti ne la vita lieta;</l>
               <l>I vſerei parole anchor piu graui,</l>
               <l>Che la voſtr'Auaritia il mondo attriſta</l>
               <l>Calcando i buoni, &amp; ſu leuando i praui.</l>
               <l>Di voi Paſtor s'accorſe'l
<note place="margin">† Apoca<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>iſſe 17. Cioè, la <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>hieſa, che <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>a lo 'm<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>erio ſopra molte na<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ioni.</note> Vangeliſta</l>
               <l>Quando
<note place="margin">† Apoca<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>iſſe 17. Cioè, la <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>hieſa, che <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>a lo 'm<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>erio ſopra molte na<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ioni.</note> colei che ſiede ſoura l'acque</l>
               <l>Puttaneggiar co i Regi à lui fu viſta.</l>
               <l>Quella; che con le ſette teſte nacque,</l>
               <l>Et da le diece Corna hebbe argomento,</l>
               <l>Fin che virtute al ſuo marito piacque.</l>
            </lg>
            <p>Ritratto della Meretrice Romana, cauato da l'Apoca<g ref="char:EOLhyphen"/>liſſe, ſecondo San Giouanni. Veni &amp; oſtendam tibi damnatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem Meritricis magnae, quae ſedet ſuper aquas multas cum qua fornicati ſunt Reges terrae, ſedens &amp;c. ſuper beſtiam haben tem cornua ſeptem &amp; cornua decem.</p>
            <lg>
               <l>Fatto v'hauete Dio d'oro &amp; d'argento:</l>
               <l>Et che altro è da voi à l'Idolatre</l>
               <l>Se non ch'egli vno, &amp; voi n'orate cento?</l>
            </lg>
            <p>Idolatria de i Papi, &amp; la lor Auaritia, quae eſt idolorum ſeruitus.</p>
            <lg>
               <l>Ahi, Coſtantin di quanto mal fu matre</l>
               <l>Non la tua conuerſion, ma quella Dote</l>
               <l>Che da te preſe il primo ricco Patre.</l>
            </lg>
            <p>
               <pb n="22" facs="tcp:27898:10"/>
Seguita il poeta la commune opinione che Conſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tino Im<g ref="char:EOLhyphen"/>peradore conuertito alla fede donaſſe alla chieſa il temporale: ma non ſi truoua in hiſtoria alcuna, che mai ſi faceſſe queſta donatione. Et Lorenzo Valla ne ha fatto vn libro, per pruouar che ella è falſa.</p>
            <lg>
               <head>Cap. xxvii. terzetto xxix.</head>
               <l>Lo Principe de nuoui Fariſei</l>
               <l>Hauendo Guerra preſſo à Laterano
<note place="margin">Parla di Papa Bon<g ref="char:EOLunhyphen"/>facio VIII che fece la guerra a i Colonne<gap reason="illegible" extent="1+ letters">
                        <desc>•…</desc>
                     </gap>
                  </note>
               </l>
               <l>Et non con Saracin, ne con Giudei,</l>
            </lg>
            <p>Parole del Conte Guido da Forli, gran Capitano fatto poi Cordigliere Zoccolante, a cui il Papa dimandò conſiglio per pigliar Preneſte, terra fortiſsima de Colonneſi. Seguita dice<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do.</p>
            <lg>
               <l>Che ciaſcun ſu nemico era Chriſtiano,</l>
               <l>Et neſſun era ſtato a vincer acri,</l>
               <l>Ne mercatante in terra di Soldano;</l>
               <l>Ne ſommo officio ne ordini ſacri</l>
               <l>Guardo in ſe, ne in me quel
<note place="margin">† Di cui ſi cingono i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> Franceſca<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:EOLunhyphen"/>ni.</note> capreſtro,</l>
               <l>Che ſolea far li ſuoi cinti piu macri.</l>
               <l>Ma come Conſtantin chieſe Silueſtro</l>
               <l>Dentro Sirattia guarir de la lebbre
<note place="margin">Leggi Gi<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> Vill. 13. b<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> 26.</note>
               </l>
               <l>Coſimi chieſe queſti per maestro</l>
            </lg>
            <p>Vuol dire, che come Coſtantino Imperadore (ſecondo l'o<g ref="char:EOLhyphen"/>pinion del vulgo) chieſe Silueſtro che de la lepra il guariſſe, co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi Bonifacio richieſe lui, che lo ſonaſſe della ſua ſuperba febre, cioè</p>
            <gap reason="missing" extent="2 pages">
               <desc>〈2 pages missing〉</desc>
            </gap>
            <lg>
               <pb n="33" facs="tcp:27898:11"/>
               <l>Soura'l tuo ſangue; &amp; ſia nuouo, &amp; aperto</l>
               <l>Tal; che'l tu ſucceſſor temenza n'haggia:</l>
               <l>C'hauete tue'l tu
<note place="margin">Ridolfo <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>mperad. Leggi Gio. Villani 76. <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> 11. &amp; 95. <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>9.</note> padre ſofferto</l>
               <l>Per cupidigia di coſtà diſtretti</l>
               <l>Che'l giardin de lo 'mpero ſia diſerto.</l>
               <l>Cicè, l'Italia giardin de l'Imperio.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>Cap. xvi. terzetto xxxiii.</head>
               <l>Le Leggi ſon, ma chi pon mano ad eſſe?</l>
               <l>Nullo; però che'l Paſtor, che precede</l>
               <l>Ruminar puo, ma non ha l'vnghie feſſe</l>
            </lg>
            <p>Cioè, il Papa, che precede &amp; dourebbe ſeruir di buono eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſempio a gli altri, non ha l'vnghie feſſe, vuol dire, che non ha ſcienza, &amp; non intende bene quel che far ſi dee.</p>
            <lg>
               <l>Perche la gente; che ſua Guida vede</l>
               <l>Pur a quel ben ferir, ond'ella è ghiotta;</l>
               <l>Di quel ſi paſce, &amp; piu oltre non chiede.</l>
            </lg>
            <p>Cioè, la greggia delle pecore, la qual vede il ſuo Paſtore fe<g ref="char:EOLhyphen"/>rire, cioe tendere a quel bene, onde ella è ghiotta, cioè, occuparſi intorno ai beni temporali, &amp; in accumular teſori &amp; ricchezze, ſeguendo le ſue pedate, ſi paſce di quello, &amp; non dimanda piu altro.</p>
            <lg>
               <l>Ben puoi veder, che la mala condotta</l>
               <l>Ela cagion che'l Mondo, ha fatto reo</l>
               <l>Et non natura, ch'en noi ſia corrotta.</l>
            </lg>
            <p>Il mal gouerno de Papi, è cagion che il mondo è corrotto, cattino &amp; maligno.</p>
            <gap reason="missing" extent="2 pages">
               <desc>〈2 pages missing〉</desc>
            </gap>
            <lg>
               <pb n="12" facs="tcp:27898:11"/>
               <l>Soleua Roma, che'l buon mondo feo,</l>
               <l>Duo Soli hauer, che l'vna &amp; l'altra ſtrada</l>
               <l>Facean vedere, &amp; del Mondo, &amp; di Deo.</l>
            </lg>
            <p>Chiama i due Soli l'Imperadore, e'l Papa, L'vno cioè, il Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pa ha ſpento l'altro, confondendo il Temporale con lo Spiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tuale.</p>
            <lg>
               <l>L'vn l'altro ha ſpento, &amp; è giunta la Spada</l>
               <l>Col Paſtorale; &amp; l'vn &amp; l'altro inſieme</l>
               <l>Per viua forza mal conuien, che vada:</l>
            </lg>
            <p>Confuſion della Spada Imperiale, &amp; del Paſtorale.</p>
            <lg>
               <l>Però che giunti l'vn &amp; l'altro non teme</l>
               <l>Se non mi credi, pon mente à la ſpiga:</l>
               <l>Ch'ogni herba ſi conoſce per lo ſeme.</l>
            </lg>
            <p>Riguarda al frutto, ſe voi ſaper quai ſiano i Papi. A fructi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus eorum cognoſcetis eos.</p>
            <lg>
               <l>Di hoggimai che la Chieſa di Roma</l>
               <l>Per confonder in ſe due Reggimenti</l>
               <l>Cade nel fango, &amp; ſe brutta, &amp; la Soma.</l>
            </lg>
            <p>Tirannia del Papa &amp; del Papato, qual per vſurpar due reg<g ref="char:EOLhyphen"/>gimenti il Temporale &amp; lo Spirituale, onde nel fango, &amp; ſe brutta &amp; la Soma, perche non potendo ſoſtener tai peſi, con<g ref="char:EOLhyphen"/>uien che caſchi, &amp; ſi macchi nelle lordure &amp; bruttezze d'infa<g ref="char:EOLhyphen"/>mia &amp; vergogna: in ſommafa vna confuſione delle coſe, &amp; v<g ref="char:EOLhyphen"/>na Babilonia.</p>
            <lg>
               <l>O Marco mio, diſs'io, ben argomenti:</l>
               <l>Et hor diſcerno perche dal Retaggio</l>
               <l>Li Figli di Leui furon eſſenti.</l>
            </lg>
            <p>I figli di Leui furono priuati del Retaggio, cioè della here<g ref="char:EOLhyphen"/>dita <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
            </p>
            <lg>
               <pb facs="tcp:27898:12"/>
               <l>Et come ueſpa, che ritragge l'ago;</l>
               <l>A ſe trahendo la coda maligna</l>
               <l>Traſſe del fondo; &amp; giſſen'uago uago.</l>
               <l>Quel che rimaſe, come di gramigna</l>
               <l>Viuace terra, de la piuma offerta</l>
               <l>Forſe con intention caſta &amp; benigna</l>
            </lg>
            <p>Vuol dire, che la Chieſa (figurata pel carro) arrichita ad vn tratto per la liberalità de gl'Imperadori. (il che egli chiama Piuma offerta &amp; accettata forſe co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> buona intentione) ne fu co<g ref="char:EOLhyphen"/>perta tutta come la terra, di viuace gramigna, cioè, la nuoua chieſa diuenne ricchiſsima de beni temporali, ma pouera &amp; ignuda de gli ſpirituali.</p>
            <lg>
               <l>Si ricoperſe, &amp; fune ricoperta</l>
               <l>Et l'una &amp; l'altra rota e'l temo in tanto;</l>
               <l>Che piu tien un ſoſpir la bocca apperta.</l>
               <l>Trasformato coſi'l dificio ſanto</l>
               <l>Miſe fuor teſte per le parti ſue</l>
               <l>Tre ſour a'l temo, &amp; una in ciaſcun canto.</l>
            </lg>
            <p>Vuol dire, la ſanta chieſa coſi trasformata, &amp; di pouera fatta ricca.</p>
            <q>
               <l>Le prime eran cornute, come bue:</l>
               <l>Ma le quattro un ſol corno hauen per fronte:</l>
               <l>Simile monſtro in uiſta mai non fue.</l>
               <l>Sicura, quaſirocca in alto monte,</l>
               <l>
                  <pb n="20" facs="tcp:27898:12"/>
Seder ſour'eſſo una puttana ſciolta</l>
               <l>M'apparue con le ciglia intorno pronte.</l>
            </q>
            <p>Puttana ſciolta, vuol dire diſſoluta &amp; sfacciata, inteſa pur per lo Papa, che riuolge in qua in là gli occhi laſciui per adeſcar gli amanti, che ſono i Prencipi, per titarli alle ſue voglie.</p>
            <lg>
               <l>Et come perche non li foſſe tolta,</l>
               <l>Vidi dicoſto a lei dritto un gigante:</l>
               <l>Et baſciauans' inſieme alcuna uolta.</l>
            </lg>
            <p>Per quel Gigante in tenda Philippo il bello Re di Francia, che all'hora era amico di Bonifacio VIII. ma haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dolo ſco<g ref="char:EOLhyphen"/>perto per nimico, lo flagellò, facendolo prendere nella Magna, oue vinto dal dolore, finì i giorni ſuoi, come vn cane.</p>
            <lg>
               <l>Ma perche l'occhio cupido &amp; uagante</l>
               <l>A me riuolſe; quel feroce drudo</l>
               <l>La flagello dal capo inſin le piante.</l>
               <l>Poi di ſoſpetto pieno &amp; d'ira crudo</l>
               <l>Diſciolſe'l monſtro &amp; traſſel per la ſelua</l>
               <l>Tanto, che ſol di lei mi fece ſcudo</l>
               <l>A la puttana &amp; a la nuoua belua.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>Cap. xxxiii. Terzetto xii.</head>
               <l>Sappi che'l uaſo, che'l ſerpente ruppe,</l>
               <l>Fu; &amp; non è: ma chi n'ha colpa, creda</l>
               <l>Che uendetta di Dio non teme ſuppe.</l>
            </lg>
            <p>Queſto luogo è veramente degno d'eſſer notato. Il com<g ref="char:EOLhyphen"/>mentatore ſopra eſſo dice, come è tratto dal decimo ſettimo ca<g ref="char:EOLhyphen"/>po
<gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <pb facs="tcp:27898:13"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 chunk">
                  <desc>…</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>mana, che é l'Antichriſto. Ma ſe pure d'vn'Arrigo duce, o Du<g ref="char:EOLhyphen"/>ca ſi dee ciò intendere, notiamo come hoggi ci ſono due Arri<g ref="char:EOLhyphen"/>ci leuati in piede, i'vno è il Sereniſs. Re di Nauarra, l'altro il Prencipe di Condè, per le mani de quali dobbiamo ſperare che queſta Prophetia ſi poſſa adempiere. Che coſi faccia Iddio. La Fuia, cioè la Puttana piena di Foia, che auampa tutta di laſciuia, &amp; quella Puttana adultera è pigliata (come dice lo ſpoſitore) per lo Papa, &amp; per la chieſa di Roma. Et quel Gigante, che con lei delinque. cioè, il re di Francia, ilquale, come il Landino iſpone, fece con Clemente molte ignominioſe conuegne, cioè conuen tioni, &amp; patti ſcelerati, contra l'honore della Chieſa, &amp; percio con lei puttaneggiaua, &amp; peccaua, non è punto queſto luogo diſsimile dal prodotto di ſopra dell'Apocaliſſe, quando dice, Vieni che ti moſtrero il luogo della gran Meretrice, con la quale i Re della terra hanno puttaneggiati. &amp;c.</p>
            <lg>
               <l>Ma forſe che la mia narration buia,</l>
               <l>Qual Themi &amp; Sphinge, men ti perſuade</l>
               <l>Perch'allor modo lo 'ntelletto attuia:</l>
               <l>Ma toſto fien li fatti le Naiade,</l>
               <l>Cheſolueranno queſto enigma forte</l>
               <l>Senza danno di pecore &amp; di biade.</l>
               <l>Tu nota: &amp; ſi come da me ſonporte</l>
               <l>Queſte parole, ſi le 'nſegna a i uiui</l>
               <l>Del uiuer, ch'è un correr a la morte:</l>
            </lg>
            <p>Et forſe che la mia narration buia. cio viene a dire, Pera<g ref="char:EOLhyphen"/>uentura che la mia oſcura narratione ti perſuade meno, cheſi faceſſero i riſpoſi di Themi, &amp; di Sphinge, le quali dauano le loro riſpoſte oſcure, onde era neceſſario hauere un'agutiſsimo interprete. Themi fu Dea de Gentili, la quale in Parnaſo monte
<pb n="22" facs="tcp:27898:13"/>daua riſpoſta di cio, che ſe le domandaua, ma molta oſcura. Sphinge fu vn Moſtro, che ſtaua in vn monte vicino alla citta di Thebe, &amp; a chiunque paſſaua proponeua vn dubbio, che i Greci chiamano Enigma. Ma toſto (dice) verran le Naiede, che ſolueranno, dichiareranno queſto Enigma. queſte Naiede eran quelle, che poi interpretauano riſpoſi di Themi. Senza danno di pecore, o di biada. cioè, ſenza hauere a cerrare la 'nterpretatione co ſacrifici di beſtie, o col dare a beccare a polli; come faceua<g ref="char:EOLhyphen"/>no gli Aruſpici, e i Pollarij de Romani. gli vni dalla diſpoſitio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne del fegato, gli altri dal veder beccare la biada a polli, predice<g ref="char:EOLhyphen"/>uano le coſe future. Neghera hora niuno, che per queſte Naie<g ref="char:EOLhyphen"/>de non ſi debba intendere Martin Luthero, Filippo Mela<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tone, Eraſmo Rotoredamo, Martin Bucero, Zuinglio, &amp; tanti altri valenthuomini, che ſono ſtati in queſti vltimi tempi, li quali tutti hanno ottimamente dichiarata queſta vera prophetia? Seguita dicendo, Tu nota. &amp;c. cioè con diligenza attendi &amp; inſegna queſte coſe a viui. A viui del viuere, ch'è vn correre a la morte. Il vero viuere è de beati, quali viuouo ſenza pericolo di douer morire, come Noi, li quali non ſiamo veramente vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ui, concioſia coſa che la vita noſtra ſia vn brieue corſo, che ci conduce alla morte.</p>
            <div type="part">
               <head>DEL PARADISO.</head>
               <lg>
                  <head>CANTO. VI. Terzetto xliii.</head>
                  <l>La tua citta; che di colui è pianta,</l>
                  <l>Che pria volſe le ſpalle alſu fattore,</l>
                  <l>Et di cui è la 'nuidia tanto pianta;</l>
               </lg>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <p>
                  <pb facs="tcp:27898:14"/>&amp; interditti ma lo da volontieri, &amp; gratis a ognuno che lo dimanda.</p>
               <lg>
                  <l>Ma tu; che ſol per cancellare ſcriui;</l>
                  <l>Penſa che Pietro &amp; Paolo, che moriro</l>
                  <l>Per la
<note place="margin">† Cio è la Chieſa.</note> vigna che guaſti, anchor ſon viui.</l>
                  <l>Ben puoi tu dire; i ho fermo'l diſiro</l>
                  <l>Sia colui, che volle viuer ſolo</l>
                  <l>Et che per ſalti fu tratto al martiro;</l>
                  <l>Ch'i non conoſco il peſcator, ne Polo.</l>
               </lg>
               <p>Cioè San. Giouanni che eleſſe di viuere nel deſerto, &amp; che fu morto in premio del ſaltare della figlia d'Erode. Perche il Fiormo d'oro ha da vna banda il Giglio, &amp; da l'altra S. Gio<g ref="char:EOLhyphen"/>uanni, &amp; dice quello, cio è non San. Giouanni, ma il fiorino, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer tanto amato dal Papa, che eglinon conoſceua piu ne Pie<g ref="char:EOLhyphen"/>tro, ne Paolo.</p>
               <lg>
                  <head>Cap. xxi. Terzetto. xlii.</head>
                  <l>Poca vita mortal m'era rimaſa;</l>
                  <l>Quado fu chieſto &amp; tratto a quel
<note place="margin">† Pier Da<g ref="char:EOLhyphen"/>miano ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mito fatto Cardinale.</note> cappello</l>
                  <l>Che pur di mal in peggio ſi trauaſa.</l>
                  <l>Venne Cephas; &amp; venne il gran vaſello</l>
                  <l>De lo ſpirito ſanto magri &amp; ſcalzi</l>
                  <l>Prendendo'l cibo di qualunque hoſtello.</l>
               </lg>
               <p>Biaſima i Paſtori &amp; i Prelati di quei tempi, &amp; dimoſtra quan<g ref="char:EOLhyphen"/>to erano degenerati da i primi Pietro &amp; Paolo poueri, mendici, &amp; ſcalzi.</p>
               <lg>
                  <pb n="24" facs="tcp:27898:14"/>
                  <l>Hor voglion quinci &amp; quindi chi rincalzi</l>
                  <l>Gli moderni paſtori, &amp; chi li meni;</l>
                  <l>Tanto ſon graui; &amp; chi dirietro gli alzi.</l>
                  <l>Cuo prond'e manti lor gli palafreni;</l>
                  <l>Si che due beſtie van ſott'vna pelle</l>
                  <l>O patientia che tanto ſoſtieni?</l>
               </lg>
               <p>Habito &amp; procedere de Cardinali a cauallo, &amp; Soprale lor mule, come vanno per Roma.</p>
               <lg>
                  <head>Cap. xxii. Terzetto. xxvi.</head>
                  <l>Le mura, che ſoleno eſſer badia,</l>
                  <l>Fatte ſono ſpelonche; &amp; le cocolle</l>
                  <l>Sacca ſon piene di farina ria.</l>
               </lg>
               <p>Cocolle ſono habiti di frati &amp; Monaci, hora del tutto cor<g ref="char:EOLhyphen"/>rotti, &amp; guaſti. &amp;c.</p>
               <lg>
                  <l>Pier cominciò ſanz'oro &amp; ſanz'argento,</l>
                  <l>Et io con oration &amp; con digiuno,
<note place="margin">Parole di San Bene<g ref="char:EOLhyphen"/>detto.</note>
                  </l>
                  <l>Et Franceſco humilmente il ſuo conuento.</l>
                  <l>Et ſe guardi al principio di ciaſcuno,</l>
                  <l>Poſcia riguardi la dou'è traſcorſo,</l>
                  <l>Tu vederai del bianco fatto bruno.</l>
               </lg>
               <p>La corruttione d'ogni ordine di preti di frati, &amp; d'ogni altro eccleſiaſtico nella chieſa.</p>
               <lg>
                  <l>Veramente Giordan volto è retrorſo:</l>
                  <l>Piu fu il mar fuggir, quando Dio volſe,</l>
               </lg>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <lg>
                  <pb facs="tcp:27898:15"/>
                  <l>Con voce tanto da ſe tranſmutata;
<note place="margin">
                        <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>arole di S. <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>etro con<g ref="char:EOLhyphen"/>
                        <gap reason="illegible" extent="1+ letters">
                           <desc>•…</desc>
                        </gap>a i Papi.</note>
                  </l>
                  <l>Che la ſembianza non ſi muto piue:</l>
                  <l>Non fu la ſponſa di Chriſto alleuata</l>
                  <l>Del ſangue mio, di Lin, di quel di Cleto;</l>
                  <l>Per eſſer ad acquiſto d'oro vſata:</l>
               </lg>
               <p>Non per ammaſſar danari, ma per acquiſtar la celeſtiale vita, che è beata, &amp; eterna.</p>
               <lg>
                  <l>Ma per acquiſto d'eſto viuer lieto</l>
                  <l>Et Pio, &amp; Siſto, &amp; Caliſto, &amp; Vrbano</l>
                  <l>Sparſer lo ſangue doppo molto fleto.</l>
               </lg>
               <p>Furono queſti martirizzati per la predicatione del Vangelo.</p>
               <lg>
                  <l>Non fu uoſtra 'ntention, ch'a deſtra mano</l>
                  <l>D'e noſtri ſucceſſor parte ſedeſſe,</l>
                  <l>Parte da l'altra del popol Chriſtiano;</l>
                  <l>Ne che le chiaui, che mi fur conceſſe,</l>
                  <l>Diueniſſer ſegnacolo in vexillo,</l>
                  <l>Che contra battezzati combatteſſe;</l>
               </lg>
               <p>A la deſtra i Guelphi, a la ſiniſtra i Ghibellini, quei fauoriti, et queſti perſeguitati et oppreſsi. cioè, che le chiaui diueniſſero ſegnacolo poſſo per inſegna ſu le haſte, et ſi ſpiegaſſero contra la gente battezzata.</p>
               <lg>
                  <l>Ne ch'i foſſe figura di ſigillo</l>
                  <l>A priuilegi venduti &amp; mendaci;</l>
                  <l>Ond'io ſouente arroſſo &amp; isfauillo.</l>
               </lg>
               <p>Ne che Pietro foſſe figura di ſigillo, a Priuilegi venduti et de
<pb n="26" facs="tcp:27898:15"/>mendaci, perche i Breui, et le Bolle Papali ſi bollano con la fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gura di S. Pietro.</p>
               <lg>
                  <l>In veſta di paſtor lupi rapaci</l>
                  <l>Si veggion di qua ſu per tutti i paſchi:
<note place="margin">Quali ſi ſ<gap reason="illegible" extent="1+ letters">
                           <desc>•…</desc>
                        </gap>
                        <g ref="char:EOLunhyphen"/>no i paſto<gap reason="illegible" extent="2+ letters">
                           <desc>••…</desc>
                        </gap> della Ro<g ref="char:EOLunhyphen"/>mana chi<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>
                        <g ref="char:EOLunhyphen"/>ſa.</note>
                  </l>
                  <l>O difeſa di Dio perche pur giaci?</l>
               </lg>
               <p>Qui veniunt ad vos in veſtimentis ouium, intus autem ſunt lupi rapaces. è pur coſa moſtruoſa, che i paſtori diuentino lupi.</p>
               <lg>
                  <l>Del ſangue noſtro Caorſini &amp; Guaſchi</l>
                  <l>S'apparecchian di bere: o buon principio</l>
                  <l>A che vil fine conuien che tu caſchi.</l>
               </lg>
               <p>Inuehiſce contra Giouanni 22. Caorſino, di Caorſa città, &amp; contra Clemente V. di Guaſcogna.</p>
               <lg>
                  <l>Ma l'alta prouidentia, che con Scipio</l>
                  <l>Difeſe a Roma la gloria del mondo,</l>
                  <l>Soccorrà preſto, ſi com'io concipio:</l>
               </lg>
               <p>Iddio che conſeruó Roma per lo valore di Scipione ſoccor<g ref="char:EOLhyphen"/>rerà la ſua chieſa, per via di qualche egregio Heroe.</p>
               <lg>
                  <l>Et tu Figliuol, che per lo mortal pondo</l>
                  <l>Anchor giu tornerai, apri la bocca;</l>
                  <l>Et non naſconder quel, ch'i non naſcondo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <head>Cap. xxix. Terzetto. xxxi.</head>
                  <l>Non vi ſi penſa quanto ſangue coſta</l>
                  <l>Seminarla nel mondo,
<note place="margin">Contra i predicato<g ref="char:EOLunhyphen"/>ri di quel tempo.</note> &amp; quanto piace</l>
                  <l>Che humilmente con eſſa s'accoſta.</l>
               </lg>
               <p>Non ſi penſa quanto ſangue di Chriſto, de gli Apoſtoli &amp; de
<gap reason="missing" extent="2 pages">
                     <desc>〈2 pages missing〉</desc>
                  </gap>
                  <pb facs="tcp:27898:16"/>Comincia il parere di Franceſco Petrarca intorno la perſona del Papa, &amp; della romana chieſa, il quale fu di lauro incoronato in Roma l'anno di ſalute 1539. &amp; fu il predetto parere, laſcia<g ref="char:EOLhyphen"/>to ſempre intiero infino ſotto il pontificato di Pio V. con gran ragione cognominato Fra Scarpone, la cenſura del quale, non potendo ſofferire queſto verace parere, lo fece ſottrarre alla ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rita, &amp; cancellalro dal rimario del poeta tuo, o cieca Italia, pu<g ref="char:EOLhyphen"/>re hora rimeſſo in luce, &amp; riſtituito al Mondo cieco, che virtu non cura, con gratia &amp; priuilegio. Et con queſta interpreta<g ref="char:EOLhyphen"/>tione, anzi adempimento di queſto ſuo Vaticinio.</p>
               <lg>
                  <head>Salmo. xi.</head>
                  <l>Egli fara ſopra gli Empij piouere Lacci, Fuoco, Solfo, el Vento della tempeſta fia la portione del Calice loro.</l>
               </lg>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Cauati dal teſto del Petrarca ſtampato d'Aldo nel 1514.</head>
               <div n="92" type="sonnet">
                  <head>Son. xcii.</head>
                  <l>De l'empia Babilonia, ond'é fuggita</l>
                  <l>Ogni vergogna, ond'ogni bene é fori,</l>
                  <l>Albergo di dolor, Madre d'errori</l>
                  <l>Son fuggito io per allungar la vita. &amp;c.</l>
               </div>
               <div n="106" type="sonnet">
                  <head>Sonetto. CVI.</head>
                  <l>Fiamma dal ciel ſu le tue treccie pioua</l>
                  <l>Maluagia, che dal fiume &amp; da le ghiande</l>
                  <l>Per l'altru'impouerir ſe ricca &amp; grande;</l>
                  <l>Poi che di mal oprar tanto ti gioua:</l>
                  <l>
                     <pb n="28" facs="tcp:27898:16"/>
Nido di tradimenti, in cui ſi coua,</l>
                  <l>Quanto mal per lo mondo hoggi ſi ſpande,</l>
                  <l>Di vin ſerua, di letti, &amp; di viuande;</l>
                  <l>In cui luxuria fa l'ultima proua.</l>
                  <l>Per le camere tue fanciulle &amp; vecchi</l>
                  <l>Vanno treſcaudo, &amp; Belzebub in mezzo</l>
                  <l>Co mantici, col fuoco, &amp; con gli ſpecchi.</l>
                  <l>Gia non foſtu nudrita in piume al rezzo;</l>
                  <l>Manuda al vento, &amp; ſcalza frali ſtecchi:</l>
                  <l>Hor, viui sì, ch'a Dio ne venga il lezzo.</l>
               </div>
               <div n="17" type="sonnet">
                  <head>Sonetto. <hi>CVII.</hi>
                  </head>
                  <l>L'auara Babilonia ha colmo'l ſacco</l>
                  <l>D'ira di Dio, &amp; di vitij empi &amp; rei</l>
                  <l>Tanto, che ſcoppia; &amp; ha fatto ſuoi Dei</l>
                  <l>Non Gioue, &amp; Palla, ma Venere, &amp; Bacco.</l>
                  <l>Aſpettando ragion mi ſtrug go &amp; fiacco:</l>
                  <l>Ma pur nouo Soldan veggio per lei;</l>
                  <l>Loqual fara, non gia quad'io vorrei,</l>
                  <l>Sol vna ſede; &amp; quella fia in Baldacco.</l>
                  <l>Gl'Idoli ſuoi ſaranno in terra ſparſi,</l>
                  <l>Et le torri ſuperbe al ciel nemiche;</l>
                  <l>Et ſuoi torrier di for, come dentr'arſi.</l>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:17"/>
                  <l>Per te ſta la ragion; non puo negarſi,</l>
                  <l>Ne contra l'armi tue quell'inimiche</l>
                  <l>Star ponno, bench'in ciel veggiamle alzarſi.</l>
                  <l>Anime pie, di vera laude amiche</l>
                  <l>Deſtate il valor voſtro &amp; rinouarſi</l>
                  <l>Vedrem qui'l mondo &amp; pien de l'opre antiche.</l>
               </div>
               <div n="3" type="sonnet">
                  <head>Sonetto tertio.</head>
                  <l>Fontana di dolor, il tempo hor gira</l>
                  <l>Ch'in te diuiſa à te cagion tu ſia</l>
                  <l>Del mal che vide ducento anni pria</l>
                  <l>Vate, che tutta Italia tanto ammira.</l>
                  <l>E'hor ben n'é la ſtagion ſe ben ſi mira,</l>
                  <l>Che pien tuo ſacco eſser piu non potria</l>
                  <l>D'ogni veleno, fraude, e hipocriſia,</l>
                  <l>Si ch'ogni ſtrale il Ciel contra te tira.</l>
                  <l>Guai, Babilonia à te; com'hai ſpogliate</l>
                  <l>Le Greggie tutte, onde ſei fatta adorna</l>
                  <l>De le ſpoglie di Chriſto; il tempo hor viene,</l>
                  <l>Che le rapine tue, e Corna alzate</l>
                  <l>Tolte ti ſian; &amp; chi dal Ciel ritorna</l>
                  <l>Di te triomphi, e tal'é noſtra ſpene.</l>
               </div>
               <div n="4" type="sonnet">
                  <pb n="30" facs="tcp:27898:17"/>
                  <head>Sonetto quarto.</head>
                  <l>Fiamma dal ciel (tempo é) piouer i veggio</l>
                  <l>Roma, ſu le tu treccie, e altiera chioma</l>
                  <l>Tu pur, qual Babilonia, &amp; non piu Roma</l>
                  <l>Homai confuſa andrai di male in peg gio</l>
                  <l>Tempo é de la Ruina, (&amp; non vaneg gio)</l>
                  <l>Di te, che qua giu Regina il Mondo noma;</l>
                  <l>Ch'ogni ſuperbia vn breue tempo doma,</l>
                  <l>Et ſottoſopra andrà quel ſommo ſeggio.</l>
                  <l>Mancar gia ſenti ſotto alta Colonna</l>
                  <l>Che ti fu appoggio à porre il piè ſuperbo</l>
                  <l>Sopra l'Impero, &amp; di lui a farti donna.</l>
                  <l>Hor, tolta lei, tu il piè piu non porrai,</l>
                  <l>Nel Santuario (o caſo per te acerbo)</l>
                  <l>Et toſto in giu, Putta ſcoperta, andrai.</l>
               </div>
               <div n="5" type="sonnet">
                  <head>Sonetto quinto.</head>
                  <l>L'auara Babilonia (il ſacco é pieno</l>
                  <l>Di vitij horrendi, e à Dio ne viene il lezzo)</l>
                  <l>Se ne va giù: Ne val luſinga o vezzo</l>
                  <l>Che faccia à ricoprire il ſuo veleno.</l>
                  <l>Qui, doue l'arte e'l fuco le vien meno</l>
                  <l>Se contra vn Popol prode à l'arme auezzo</l>
                  <l>Forza é che vegna, ella cadra daſezzo</l>
                  <l>Portando il mal, da ſe diuiſa in ſeno.</l>
               </div>
               <div type="section">
                  <gap reason="missing" extent="2 pages">
                     <desc>〈2 pages missing〉</desc>
                  </gap>
                  <p>
                     <pb facs="tcp:27898:18"/>
di fantaſime, &amp;, per dirlo breuemente, la ſentina di tutte le ſceleratezze, &amp; infamie: &amp; quello Infer<g ref="char:EOLhyphen"/>no de viui, tanto ben notato per bocca di Dauide, prima che foſſe fondato &amp; conoſciuto.</p>
                  <p>Et altroue: <hi>Quid quid de Aſsyria vel Aegyptia Babylone, quid quid de quatuor labyrinthis, quid quid de<g ref="char:EOLhyphen"/>nique de Auerni limine, deque Tartareis ſyluis, ſulfureis<g ref="char:EOLhyphen"/>que paludibus legiſti, huic Tartaro admodum fabula eſt. Hîc turrificus ſimul, &amp; terrificus Nimrhot, hîc phare<g ref="char:EOLhyphen"/>trata Semiramis: hîc inexorabilis Ninos, hîc Rhadama<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                        <g ref="char:EOLhyphen"/>tus, hîc Cerberus vniuerſa conſumens, hîc tauro ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>poſita Paſiphae, mixtumque genus, (quod Maro ait) Prolesque biformis Minotaurus ineſt Veneris monime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                        <g ref="char:EOLhyphen"/>ta nephandae, hîc poſtremo, quidquid confuſum, quidquid atrum, quidquid horribile vſquam eſt aut fingitur, aſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>cias; &amp;c.</hi>
                  </p>
                  <p>Quanto tu hai letto de l'Aſsiria, de la Babilonia d'Egitto, de i quattro laberinti, de l'entrata d'Auer<g ref="char:EOLhyphen"/>no, delle tartaree Selue, &amp; Solforee paludi, non è nulla, &amp; è come vna fauola appreſſo di queſto In<g ref="char:EOLhyphen"/>ferno. Qui torrifico, &amp; terribile Nembrot, qui la pharetrata Semiramis, qui l'ineſſorabile Ninoe, qui Rhadamante, qui Cerbero che conſuma o<g ref="char:EOLhyphen"/>gni coſa, qui la Paſifea congiunta al Tauro, quella generatione miſta (che dice Virgilio) &amp; razza bi<g ref="char:EOLhyphen"/>forme
<pb n="32" facs="tcp:27898:18"/>del Minotauro ſi ritroua, per teſtimonio &amp; monumento d'una nefanda Venere; In ſomma, quanto è di confuſo, quanto è di brutto, quanto è di monſtruoſo horribile al mondo, o quanto ſe ne finge, qui certo, che tu potreſti vedere.</p>
                  <p>Il medeſimo Petrarca ne l'Epiſtola 20. chiama la Corte del Papa, la Babilonia, &amp; Meretrice Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>bilonica, che ſi ſiede ſopra l'acque, &amp; madre di tut<g ref="char:EOLhyphen"/>tale idolatrie, &amp; ſcortationi. &amp;c. Coſi ne ſcriue in piu altri luoghi molte altre coſe ſimili, &amp; vie pig<g ref="char:EOLhyphen"/>giori.</p>
                  <trailer>Finiſce il parere di Franceſco Petrarca intorno la Chieſa romana, &amp; il Papa.</trailer>
               </div>
            </div>
            <div type="part">
               <p>Comincia il parer di Giouanni Boccaccio da Certaldo, cauato da la ſeconda Nouella della prima Giornata del ſuo Decamerone. il quale io ti produco per lo terzo teſtimo<g ref="char:EOLhyphen"/>nio, accioche (come è ſcritto) nella boccadi due o di tre, ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>tialmente di tale autorita, &amp; qualita, ſtia ferma ogni parola. E queſta Nouella del Boccaecio (come molte altre, lequali aperta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente talhora ſcherzando, talhor parlando da vero, toccano &amp; ſcoprono gli abuſi, le fraudi, &amp; triſtitie della Corte Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>na) cenſurata anche ella da Pio V. Papa, detto Fra. Scar<g ref="char:EOLhyphen"/>pone, &amp; è leuata via &amp;, come cancellata dal ſuo Decamerone, ma tuttauia ne riman la Verita viua &amp; ſcolpita nella fronte de Papi, &amp; in tutta la lor vita, che pur va ſempre mai piggio<g ref="char:EOLhyphen"/>rando, &amp; di tal maniera che ſi troua haggidi nel colmo d'o<g ref="char:EOLhyphen"/>gni ſceleraggine, ſuperbia, &amp; tirannica arroganza, ſi che par bene</p>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <p>
                  <pb facs="tcp:27898:19"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 chunk">
                     <desc>…</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:EOLunhyphen"/>uendo alla manifeſta Simonia procureria poſto nome, &amp; alla goloſità ſoſtentationi, quaſi Iddio (laſciamo ſtare il ſignificato de vocaboli) ma la in<g ref="char:EOLhyphen"/>tentione de peſsimi animi non conoſceſſe, &amp; a gui ſa de gli huomini a nomi delle coſe ſi debba laſcia<g ref="char:EOLhyphen"/>re ingannare. Le quali inſieme co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> molte altre che da tacer ſono, ſommamente ſpiacendo al giudeo, ſi come a colui, che ſobrio, &amp; modeſto huomo era, parendogli aſſai hauer veduto, propoſe di tor<g ref="char:EOLhyphen"/>nare a Parigi. &amp; coſi fece. Alquale, come Gian<g ref="char:EOLhyphen"/>notto ſeppe; che venuto ſen'era; niuna coſa meno ſperando, che del ſuo farſi chriſtiano, domandó quello, che del ſanto padre &amp; de cardinali &amp; de gli altri cortigiani gli parea. Alquale il giudeo preſta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente riſpoſe. Parmene male, che Iddio dea a qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>ti ſono. Et dicoti coſi, che ſe io ben ſeppi conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rare, quiui niuna ſantita, niuna diuotione, niuna buona opera, o exemplo di vita, o d'altro in alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no che cherico foſſe, veder mi parue, ma luſſuria, auaritia, &amp; goloſità, &amp; ſimili coſe et piggiori (ſe piggiori eſſer poſſono in alcuno) mi vi parue in ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta gratia di tutti vedere, che io ho piu toſto quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la per vna fucina di diaboliche operationi, che di diuine. Et per quello che io eſtimi con ogni ſolle<g ref="char:EOLhyphen"/>citudine, et con ogni ingegno, et con ogni arte mi
<pb n="34" facs="tcp:27898:19"/>pare, che il voſtro paſtore, et per conſeguente tutti gli altri ſi procaccino di riducere a nulla, et di cac<g ref="char:EOLhyphen"/>ciare del mondo la chriſtiana religione. La doue eſsi fondamento, et ſoſtegno eſſer dourebber di quella. Et percio, che io veggio non quello adue<g ref="char:EOLhyphen"/>nire, che eſsi procacciano, ma continuamente la voſtra religione aumentarſi, et piu lucida, et piu chiara diuenire, meritamente mi par diſcerner lo ſpirito ſanto eſſer d'eſſa ſi come di vera, et di ſanta, piu che d'alcun'altra, fondamento et ſoſtegno. Per la qual coſa doue io rigido, et duro ſtaua a tuoi conforti, et non mi volea fur chriſtiano, hora. <hi>&amp;c.</hi>
               </p>
               <q>
                  <floatingText xml:lang="ita">
                     <body>
                        <div type="excerpt_from_the_Decameron">
                           <p>Dipinge poi (il valente Boccaccio nella quarta nouella della predetta giornata) a viuo la vita de monaci, dicendo, <hi>Vn monaco caduto in peccato degno di grauiſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>ma punitione honeſtame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te rimprouerando alſuo Abate quella medeſima colpa, ſi libera dalla pena. Nou. 4.</hi> Hora ſe vuoi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſiderare bene (tu che leggi) quan<g ref="char:EOLhyphen"/>to ſia la maluagita del Papa, &amp; de ſuoi inquinatori, volli dire inquiſitori; conſidera, che non oſtante che ciaſcuno mezzaname<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te tinto di lettere ſappia che la nouella non ſia altro, che vna fauola, che habbia in ſe del veriſimile; hanno non dimeno corratta queſta nouella coſi ne teſti, che hog<g ref="char:EOLhyphen"/>gidi permettano vſcire in luce, <hi>Vno ſcolare caduto in peccato</hi>
                           </p>
                           <gap reason="missing" extent="1+ pages">
                              <desc>〈1… pages missing〉</desc>
                           </gap>
                           <p>
                              <pb facs="tcp:27898:20"/>
                              <gap reason="illegible" extent="1 chunk">
                                 <desc>…</desc>
                              </gap>quie, &amp; ſuperſtitioni loro, con le quale abuſano ſcelera<g ref="char:EOLhyphen"/>tamente i ſemplici.</p>
                           <p>Nella terza nouella della ſettima giornata, quale ſie<g ref="char:EOLhyphen"/>no gli incanteſimi de frati. La quale hanno in molte voci mutata.</p>
                           <p>Nella ſeconda dell'ottaua giornata, ſi puo vedere qual ſia la caſtita, &amp; auaritia de preti di villa.</p>
                           <p>Et vltimamente nella ſeconda nouella della nona gior<g ref="char:EOLhyphen"/>nata la diſhoneſta luſſuria delle monache ſi ci vede, la quale hanno mutata d'vna Badeſſa in vna Donna, &amp; in luogo d'una monaca, cimettono vna damigella, &amp; in luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go d'vn Prete mettono, Il ſuo amante. O ſcelerati ſete coſi ciechi, che vi facciate (a guiſa del fagiano, che quando ha coperto il capo, ſi crede di eſſere d'ognun naſcoſto, &amp; ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>curo) a credere, che, per hauer voi leuate, mutate, &amp; cancellate alcune parole, la verita non ſi ſapra? ma non ſapete voi che quando a gli huomini ſara turata la bocca, che le parete parleranno? Non è aſſai, o fornicatori, a di<g ref="char:EOLhyphen"/>re, Si non chaſtè, tamen cautè, perche ogni ſegretiſsima coſa il tempo, &amp; la verita manifeſta. Ho, ſopra queſto particolare, a dimoſtrare alle noſtre Damigelle Franceſe, quanto obligo debbano hauere a quegli Inquiſitori. Egli è coſa ſicura, che queſta voce Damigella, o Damigelle, non è tua (o Italia) ma della mia cieca Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cia, pero i giuſti, et diritti Inquiſitori, con la coſcienza, aſſai piu larga delle lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro
<pb n="36" facs="tcp:27898:20"/>ampie maniche, lieuano la caſtita dalle noſtre Dami<g ref="char:EOLhyphen"/>gelle, per coprire la vituperoſa laſciuia delle loro mona<g ref="char:EOLhyphen"/>che, anzi puttane; la quale ſenza roſſore alcuno attribui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcono alle noſtre Damigelle. Ma guai guai a voi Hipo<g ref="char:EOLhyphen"/>criti, che chiamate il bene male, e'l male bene, il bianco nero, e'l nero bianco, il caſto laſciuo, e'l laſciuo caſto. Ma è tempo di por fine a queſto propoſito, il quale faccia Iddio che ti ſia d'alcuno giouamento.</p>
                           <trailer>Finiſce il parere di Giouanni Boccaccio da Certaldo.</trailer>
                        </div>
                     </body>
                  </floatingText>
               </q>
               <p>Non ti diſsi io di ſopra (caro Lettore) che que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto gentile autore era arriuato infino al monte Parnaſo? ma ſe porrai ben me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te a ſeguenti ſonetti, trouerai anchora, che ſopra vi ſali egli felicemente, et come beuué aſſai ben di quel dolce liquore, on<g ref="char:EOLhyphen"/>de vn po po piu che ne'beueua, s'vbriacaua, &amp; v<g ref="char:EOLhyphen"/>briacato, l'hauerebbe impattata a ſer Virgilio, &amp; al Petrarca ancora, hor va! Ma leggili, &amp; quando a te ti dara l'animo di farne altrettanti nella ſua lin<g ref="char:EOLhyphen"/>gua, allhor mi parli.</p>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="3" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:21"/>
                  <head>Sonetto tertio.</head>
                  <lg>
                     <l>Heretico non é chi de la Chieſa</l>
                     <l>L'unico Capocrede eſsere Chriſto,</l>
                     <l>Che fè di lei col proprio Sangue acquiſto,</l>
                     <l>Et ſta di leimai ſempre a la difeſa:</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Crede, che troppo é ſua Maeſta ofeſa</l>
                     <l>(Ch'é onnipotente,) a dir che mal prouisto</l>
                     <l>Ei v'habbia, crede ch'è da te Antichristo</l>
                     <l>La ſedia ſua mal vſurpata &amp; preſa.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Ei laſciò i ſuoi per fidi Ambaſciadori</l>
                     <l>De la ſua gratia, &amp; non per Succeſſori</l>
                     <l>De la ſuagloria. Efurto. Et ciò chicrede.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Heretico noné. Ergo tu menti,</l>
                     <l>Tu ti fai Dio; e, Huom miſero, non ſenti</l>
                     <l>Che tel farà ſentir chitutto vede?</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="4" type="sonnet">
                  <pb n="38" facs="tcp:27898:21"/>
                  <head>Sonetto quarto.</head>
                  <lg>
                     <l>Di Chriſto Deſertore &amp; de la Chieſa</l>
                     <l>Non é (come oſi dir) chi te non vuole,</l>
                     <l>Apoſtata, Antichriſto, &amp; Chriſto cole</l>
                     <l>Sol Paſtor ſommo &amp; Capo de la Chieſa:</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Teſcorgevn Lupoentrato ne la Chieſa</l>
                     <l>Per diuorarla, ond'hor tutta ſi duole,</l>
                     <l>Et ſe la paſci, é ſol di fraſche &amp; fole,</l>
                     <l>Over di Dio Nemico, &amp; di ſud Chieſa.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Va Giuda traditor. Tu Chriſto baſci,</l>
                     <l>E'l vendi à prezzo &amp; vile; anzi lo laſci</l>
                     <l>A chilo vuol quasi per vn niente.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Tu ſei quel deſertor di Chriſto, o Siſto:</l>
                     <l>Tu la Bicorne beſtia, l'Antichriſto;</l>
                     <l>Et mentià dir, che, chi ciò crede, mente.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="7" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:22"/>
                  <head>Sonetto Settimo.</head>
                  <lg>
                     <l>Tu menti; &amp; come puoi tu non mentire</l>
                     <l>Che ſi ami'l falſo, e'l ver non dici mai?</l>
                     <l>Ladro, tu gridi; al ladro; &amp; coſi ſai</l>
                     <l>I furtituoi, hipocrita, coprire.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Hor, odi tu, ſe puoi'l vero vdire<g ref="char:punc">▪</g>
                     </l>
                     <l>Con quel tuo Folminar ſi vano homai</l>
                     <l>Dimmi, inſenſato, che penſi? che fai</l>
                     <l>Se no tua Furia, &amp; vanità ſcoprire?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Meglio fareſti homai d'andar coperta,</l>
                     <l>Fit cheta, ſoſpirar d'eſſer deſerta,</l>
                     <l>Senza dir nulla à chi poco ti teme.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Ma tu, sfacciata, ancor tacer non puoi</l>
                     <l>Benche colta tu ſia ne i furti tuoi,</l>
                     <l>Onde tu menta, &amp; te ne penta inſieme.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="8" type="sonnet">
                  <pb n="40" facs="tcp:27898:22"/>
                  <head>Sonetto octauo.</head>
                  <lg>
                     <l>Tu l'Antichriſto, o Papa, &amp; la Babele</l>
                     <l>Piena di confuſion, d'Idolatria</l>
                     <l>La Chieſa tua ſi puo ben dir che ſia;</l>
                     <l>Ond'vſcir dè qualunque a Dio è fedele.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Sopra di ciò tu fondi tue querele,</l>
                     <l>Et chiami error, Riuolta, &amp; Hereſia</l>
                     <l>Il da te ſepararſi, &amp; da la via</l>
                     <l>Che col mortal ſuo dolce ha molto fele.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Ma vbedir pur conuienea chi d'vſcire</l>
                     <l>Da i lacci tuoi commanda, anzi fuggire</l>
                     <l>Per non participar ne le tue piaghe.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Non errà gia chi è vbediente a Dio</l>
                     <l>E'l Tempo vien (ne è lunge al parer mio)</l>
                     <l>Che di tante beſtemmie il Ciel ti paghe.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="11" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:23"/>
                  <head>Sonetto vndecimo.</head>
                  <lg>
                     <l>La Proua ſia, Paolo quel Vaſo eletto,</l>
                     <l>De la cui Spada altiero ancor ti vanti</l>
                     <l>Non men che de le Chiaui, &amp; Sacri Mar</l>
                     <l>Altro ei non ſa che Chriſto benedetto.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Ma ſtare al tuo vorrai non al ſuo detto;</l>
                     <l>Et non contento del Santo de iSanti,</l>
                     <l>Santiſsimo ardirai di porti auanti</l>
                     <l>Huom di peccato infame &amp; maledetto.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Appunto ei da lontan di te s'accorge,</l>
                     <l>E'l ver Ritratto tuo in man ne porge</l>
                     <l>Gianoto aſsai; Ne piu celar ti gioua.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Non mente doppo lui chi te, Ser Siſto,</l>
                     <l>Tra gl'altri Roman Dei chiama Antichriſto.</l>
                     <l>Ben ſei chiarito à queſta ſola proua.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="12" type="sonnet">
                  <pb n="42" facs="tcp:27898:23"/>
                  <head>Sonetto Duodecimo.</head>
                  <lg>
                     <l>Qui ſo che Paolo Heretico dirai</l>
                     <l>Se queſto ei di te dice; &amp; detto l'haue;</l>
                     <l>Ne giamai fia che la tua Doppia Chiaue</l>
                     <l>Adaltro ſenſo apra la porta mai.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Tu di Dio in mezzo al Tempio aſsiſo ſtai</l>
                     <l>Come ſe foſsi vn Dio. Quiui con braue</l>
                     <l>Parole horrende, abominande, &amp; praue</l>
                     <l>T'inalzi al Ciel, &amp; folminando vai.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Ma ſe tal Paolo fue; &amp; diſua Spada</l>
                     <l>Contento, vuoi ch'anzi Sotterra ei vada</l>
                     <l>Et arſo &amp; ſpento in fin con chi gli crede</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Che fia del tuo Petrarca vate Toſco,</l>
                     <l>Ch'anco ei vide da lungi &amp; non fu loſco;</l>
                     <l>Ma ne anco al dir de i tuoi vorrai darfede.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="15" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:24"/>
                  <head>Sonetto decimo quinto.</head>
                  <lg>
                     <l>Non ti varrà d'hauere al tuo Petrarca,</l>
                     <l>Roma, leuato via i tre Sonetti</l>
                     <l>Che van ſcoprendo i brutti tuoi difetti,</l>
                     <l>Ond'hor ſi gonfia ſei, ſi piena &amp; carca.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Ne ti varrà di dir, che la tua Barca</l>
                     <l>Al cui timon San Pietro il primometti,</l>
                     <l>Eterna fia. Tai termini inter detti</l>
                     <l>Sono à coſa mortal, ne sì in là varca.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Hor vien (come ogni coſa allungo gire</l>
                     <l>Trouail ſuo fin,) chi te faccia mentire</l>
                     <l>Et veraci approuar que diuin Carmi,</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Che tu, maluagia, ſotto fra Sarpone</l>
                     <l>Credendo cancellar col tuo carbone,</l>
                     <l>Hai piu che mai ſcolpiti in viui Marmi.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="16" type="sonnet">
                  <pb n="44" facs="tcp:27898:24"/>
                  <head>Sonetto decimo ſeſto.</head>
                  <lg>
                     <l>In viui Marmi e piu che mai ſcolpita</l>
                     <l>Viua hor la Verità qual chiaro Eſsempio</l>
                     <l>Da non ſpegnerſi mai, che tu se'l Tempio</l>
                     <l>Roma d'ogni Hereſia, Putta ſcernita.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Scolpita iuiriman quella mentita</l>
                     <l>Che ti ſi da. Ben é quel goffo &amp; ſempio</l>
                     <l>Ch'imputa altrui, ciò ch'egl'é, falſo &amp; Empio,</l>
                     <l>D'hauer, laſciando lui, la via ſmarrita.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Tu errante ſei lunge di ſtrada fuori</l>
                     <l>Che ſcorge al ciel, la ſcola anzi d'errori</l>
                     <l>Sola tu ſei, sfacciata; &amp; hai l'ardire.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>D'altri chiamar heretici &amp; erranti,</l>
                     <l>Purgati de i tuo error, purgati auanti:</l>
                     <l>O tu, ſcornata andrai col tuo mentire.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="19" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:25"/>
                  <head>Sonetto decimo nono.</head>
                  <lg>
                     <l>Se le ſpirituali Arme tu adopri,</l>
                     <l>Guarda, che Carne ſei tutta corrotta;</l>
                     <l>Ne quelle in mano tua ponno far botta</l>
                     <l>Che vaglia, &amp; qui di fraſche in van ti copri:</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Quanto piu copri, dico, ti diſcopri</l>
                     <l>Co Teſti tuoi, benche n'habbi vna frotta.</l>
                     <l>Tu, coſi armata, andrai mal concia &amp; rotta</l>
                     <l>Et nuda, v piu di foglie ti ricopri.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Vero é ch'in poſſeſsion ſei di quel Seggio</l>
                     <l>Che ne la Chieſa é primo: Et queſto è'l peggio</l>
                     <l>Se tu nol ſai, che di te dir ſi poſſa.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Fiè (dice Paolo) nel Tempio di Dio</l>
                     <l>L'huom dipeccato come foſse Iddio,</l>
                     <l>Quell'Arma tua t'é vna mortal percoſſa.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="20" type="sonnet">
                  <pb n="46" facs="tcp:27898:25"/>
                  <head>Sonetto XX.</head>
                  <lg>
                     <l>Veniamo à l'altre: Tu hai per Fondamento</l>
                     <l>Di quel ſopran da te rapito honore,</l>
                     <l>Che tu ſe'l ver di Pietro ſucceſsore;</l>
                     <l>(S'ai nummi egl'hebbe mai l'animo intento.)</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Sopra di quella Pietra (é tuo argumento)</l>
                     <l>Mia Chieſa i fonderò, dice 'l Signore.</l>
                     <l>Ma queſta Pietra é Chriſto; et da lui in fuore</l>
                     <l>Non è altro Fondamento: In ciò non mento.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Tu sì, che menti. Vien Pietro da Pietra.</l>
                     <l>Come Chriſtian da Chriſto. Or va, ti ſpetra</l>
                     <l>Da queſto laccio tuo, contra te teſo.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>La Pietra é pur la confeſsion di Piero</l>
                     <l>Che di Dio il Figlio é Chriſto vnico &amp; vero:</l>
                     <l>Ne fa'l paſso per te, mal date inteſo.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="23" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:26"/>
                  <head>
                     <hi>Sonetto</hi> XXIII.</head>
                  <lg>
                     <l>Sauio ſe ſei, la rugginoſa Spada</l>
                     <l>Di Paolo, &amp; quella ancor di Pier riponi</l>
                     <l>Dentro lo fodro ſuo. Folmini &amp; tuoni</l>
                     <l>Tua rabbia, quanto vuol; forza éche cada.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Abbaia, Cane; aperta è pur la ſtrada</l>
                     <l>Beſtia, da caſtigarti. A tai Beſtioni</l>
                     <l>Apparecchiati ſono i buon baſtoni,</l>
                     <l>Onde lor gola in fin chiuſa ſi vada.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Vn Giulio fudel ſangue ciuilebro</l>
                     <l>Che di Pietro gitto la Chiaue in Tebro,</l>
                     <l>Et tolſe in man la ſpa ſanguinolenta.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Che daſsià Paolo. Tu con quella hor braui,</l>
                     <l>Et finir ſperi i tuoi diſegni praui.</l>
                     <l>Certa è quella di Dio, ſe ben vien lenta.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="24" type="sonnet">
                  <pb n="48" facs="tcp:27898:26"/>
                  <head>
                     <hi>Sonetto</hi> XXIIII.</head>
                  <lg>
                     <l>Certa è quella di Dio, ſe ben vien lenta,</l>
                     <l>Vltrici Spada ſopr'a le altier teſte</l>
                     <l>Che'l mondo empir non ceſsan di Tempeſte,</l>
                     <l>Ond'&amp; pur gemme, piagne, ei ſi lamenta.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Tal furia tua, cred'io ſiviolenta</l>
                     <l>E di terrore indicio &amp; certo teſte</l>
                     <l>Come à cui di reſtare in vita reſte</l>
                     <l>Ben poco ſpatio, ond'ei freme &amp; pauenta.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Quella ſenza mentir del tuo mentire</l>
                     <l>Del tuo abbaiar ben ti fara pentire</l>
                     <l>Senzache ſpadaadopri altra che ſua.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Chi crede in lui, in lui pon ſua Ragione;</l>
                     <l>Et gli fia contra te qual buon baſtone</l>
                     <l>Che mandi à baſso ogni fierezza tua.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="27" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:27"/>
                  <head>Sonetto XXVII.</head>
                  <lg>
                     <l>Chi te, Puttana vecchia, incantatrice</l>
                     <l>Hor laſcia e aborre é qual Vliſſe il ſaggio</l>
                     <l>A cui de la ragion celeſte vn raggio</l>
                     <l>Aprendo gl'occhi, ilſalua. O l'Huom felice.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Et tu ardirai, sfacciata Meretrice</l>
                     <l>In diſpetto del Ciel, con tanto oltraggio</l>
                     <l>Heretico chiamar chi à Chriſto homaggio</l>
                     <l>Qual ſi dè fa; ne farlo ad altri lice.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Tu te nementi; E'l padre di Menzogna</l>
                     <l>Così t'inſegna à non hauer vergogna</l>
                     <l>Di dir, Villana, tal villania altrui.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Vieni à la proua; o tu rimanti ignuda</l>
                     <l>(Il che auerrà pria che'l ſecol ſi chiuda)</l>
                     <l>Laſciata la da i proprij Amanti tui.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="28" type="sonnet">
                  <pb n="50" facs="tcp:27898:27"/>
                  <head>Sonetto XXVIII.</head>
                  <lg>
                     <l>Tu dunque puoi, d'error'e vitij carco</l>
                     <l>Pien d'abomination, Seggio nefando</l>
                     <l>Folminar contr'al Nome venerando</l>
                     <l>De i Principi, de i Rè con tanto incarco?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Baſta pur troppo che da quel tuo Parco</l>
                     <l>Che ſacro vuoi tener, tu lordia bando:</l>
                     <l>Ma tu paſsi oltre o Seggio abominando,</l>
                     <l>Dico, Infernal; &amp; ſon nel mio dir parco.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Priuare altrui de i ben ſpirituali</l>
                     <l>Che, largo, vendi a i miſeri mortali</l>
                     <l>Forſe ti lice; &amp; poco danno fora.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Ma che tu leui à poſta tua &amp; done</l>
                     <l>Le poſſeſsion, gli ſcettri, le Corone</l>
                     <l>Qual fie che poſsa piuſoffrirlo ancora?</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="31" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:28"/>
                  <head>Sonetto XXXI.</head>
                  <lg>
                     <l>Non ſon del ciel le Chiaui, che tu credi</l>
                     <l>Papa, d'hauere in man, quelle di terra</l>
                     <l>Sopra Principi &amp; Rè. Vaneggia &amp; erra</l>
                     <l>Chiunque in tal penſier ti baſcia i piedi.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Non é tua podeſtà, qual ti concedi</l>
                     <l>Sopra i regni del mondo, &amp; ſi riſerra</l>
                     <l>Nel predicar. Non ſta nel far la guerra</l>
                     <l>A chi à te non s'inchina, come chiedi.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Non é di queſtomondo il Regno mio</l>
                     <l>(Eté pur ſuo) dice il figliuol di Dio</l>
                     <l>Quel Rè de i Rè, ſignore de i ſignori.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Et tu (ſe dir lo lice) il ſuo Vicario</l>
                     <l>Superbo, à l'humil ſuo ſtato contrario,</l>
                     <l>Pur troppoin ciò qual ſei, ti moſtri fuori.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="32" type="sonnet">
                  <pb n="52" facs="tcp:27898:28"/>
                  <head>
                     <hi>Sonetto</hi> XXXII.</head>
                  <lg>
                     <l>Pouero, Giuſto, Humile apparue al mondo</l>
                     <l>Chi de la Chieſa è il ver Capo &amp; Paſtore,</l>
                     <l>Qual ſia'l Tiran, di lei diuoratore</l>
                     <l>Ogn'vn ſe'l vede, Ricco, Altiero, Impuro;</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Papa, tu pur quel ſei (non tel naſcondo)</l>
                     <l>Che di Seruo, ti fai di lei Signore,</l>
                     <l>Heretico non é, non é in errore</l>
                     <l>Chi te Antichriſto chiama: Io ti riſpondo.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Anzi per me la vita tua riſponde;</l>
                     <l>Et la dottrina tua con le opre immonde</l>
                     <l>In tal ſuperbia &amp; faſto aſsai dichiara.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Che veramente ſei l'Huom di peccato</l>
                     <l>Pur noto a i noſtri di, pur riuelato,</l>
                     <l>Et sì, che luce mai non fu piu chiara.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="35" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:29"/>
                  <head>Sonetto XXXV.</head>
                  <lg>
                     <l>Or va Schiatta infedel del primo Figlio</l>
                     <l>Del primo padre in ſu la ſedia prima</l>
                     <l>Altier del ſangue ſparſo, e ſpoglia opima</l>
                     <l>Che ti conſacra il profanato Giglio.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Chi ſiede in ciel (s'en ride, e Human conſiglio</l>
                     <l>Nonval contra di lui) fin da la cima</l>
                     <l>Ti ſuellera del Grado, oue tu prima</l>
                     <l>Vil ſeruo, hor fier Signore inalzi'l ciglio.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Son del tuo ſeme appunto i frutti queſti</l>
                     <l>Micidij, &amp; Tradimenti manifeſti</l>
                     <l>Quai piu nefandi vnqua non vide il mondo.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Giudice vien quel deretano fuora,</l>
                     <l>Che tolta ai tuoi la larua &amp; à te ancora,</l>
                     <l>Timandi in giu precipitata al fondo.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="36" type="sonnet">
                  <pb n="54" facs="tcp:27898:29"/>
                  <head>Sonetto XXXVI.</head>
                  <lg>
                     <l>Armare i Rè, empir di fiamme &amp; fochi</l>
                     <l>Il mondo tutto, &amp; per ogni ſentiero</l>
                     <l>Cercar di ſtabilir l'ingiuſto Impero</l>
                     <l>Son del Seggio Roman gl'vſati giochi.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Il fatto é chiaro; e homai coperto à pochi</l>
                     <l>(Ch'inganna ancora il bel Manto di Piero)</l>
                     <l>Edi queſte Tragedie l'Autor vero,</l>
                     <l>Per cui ſi ſparge'l ſangue in tanti lochi.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Guerre, vcciſion, pergiuri infami e horrendi</l>
                     <l>Ond'ei ſi ſerue à mantener ſuo Regno,</l>
                     <l>De le Tenebre ſue fan certa fede.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>V non Amor, ne luce, è v l'odio intendi</l>
                     <l>Che regna &amp; crudeltade, habbi'l per ſegno</l>
                     <l>D'vna Infernale &amp; tenebroſaſede.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="39" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:30"/>
                  <head>Sonetto XXXIX.</head>
                  <lg>
                     <l>Di Chriſto nò, ne de l'amata Spoſa</l>
                     <l>La Chieſa ſua, Adultero, Prophano</l>
                     <l>Moſtri hauer cura, ma di quel Sour ano</l>
                     <l>Poter, ch'attribuire il tuo dir s'oſa.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Tanta ſuperbia tua tanto odioſa</l>
                     <l>Non puo piu comportarſi; e'n terra vano</l>
                     <l>Ticada homai quel folminar di mano</l>
                     <l>Ch'in van ſi sforza à ſe trarre ogni coſa.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Veroé, ch'à poſta tua, l'Italia &amp; Spagna</l>
                     <l>Le bandiere ſpiegar per la Campagna</l>
                     <l>Forſe potrian. Ma de i lor danni accorte,</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Se la Germania opponſi &amp; l'Inghilterra,</l>
                     <l>Lasciar ti ponno far ſola la guerra,</l>
                     <l>E'n ogni caſo fie dubbia la ſorte.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="40" type="sonnet">
                  <pb n="56" facs="tcp:27898:30"/>
                  <head>
                     <hi>Sonetto</hi> XL.</head>
                  <lg>
                     <l>Che fai con queſta tua lega nefanda</l>
                     <l>Che ſanta chiami, ch'affrettare il corſo</l>
                     <l>De la Ruina tua, come col morſo</l>
                     <l>Del can, la Beſtia all'hor ch'in giù ſi manda?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Moui pur terra &amp; ciel manda &amp; rimanda;</l>
                     <l>Vvuole il cielferir vano é il ſoccorſo</l>
                     <l>D'ogni braccio mortal. Altro é il ricorſo</l>
                     <l>Dichi ha ragion, ch'a Dio ſi raccommanda.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Non ti varra ſe nò per afferrarti,</l>
                     <l>Non ti varra ſe nò per atterrearti</l>
                     <l>Sta lega tua, che ſanta e Vniuerſale.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Come ſei ſanta e vniuerſale, chiami,</l>
                     <l>Poſta è l'acetta al Tronco, &amp; quel co rami</l>
                     <l>Troncato fie, ne ſenti'l proprio male.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="43" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:31"/>
                  <head>Sonetto XLIII.</head>
                  <lg>
                     <l>Guai, Roma, a te, ch'altiera vai di Spoglie,</l>
                     <l>Perchè ancora tu Spogliata andrai,</l>
                     <l>Guai, dico, à chinon ſemina che guai;</l>
                     <l>Tal di tal ſeme in fin frutto ſicoglie.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Tu che, di ſangueingorda, empitue voglie</l>
                     <l>De l'Innocente ſangue, &amp; quel beurai</l>
                     <l>Di te &amp; de i tuoi. Ne, in ſomma, i veggio homai</l>
                     <l>Sopra di te, ch'horrende Angoſcie &amp; doglie.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Forſe tu'l ſenti, &amp; fremi, irata, contra;</l>
                     <l>Gittando in giù quanto il Furore incontra</l>
                     <l>Ch'a te s'opponga; &amp; penſi folminando</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>(Ma in van) da te ſcacciar l'atra tempeſta</l>
                     <l>Che proſsima ti pende in ſu la teſta;</l>
                     <l>Eha da cader, per porre ogni altra in bando.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="44" type="sonnet">
                  <pb n="58" facs="tcp:27898:31"/>
                  <head>Sonetto XLIIII.</head>
                  <lg>
                     <l>Guai Babilonia à te. Son gia mille anni</l>
                     <l>Che fuor del centro vſcita fai la guerra</l>
                     <l>A Chriſto, a i ſanti ſuoi. T'andrai Sotterra</l>
                     <l>Diſtrutta &amp; arſa al fin; dice Giouanni.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Non ſia chi nel tardar giamai s'inganni,</l>
                     <l>Mai ſempre'l ver riman', e mai non erra:</l>
                     <l>Et, ecco vien chi ogni poſſanza atterra</l>
                     <l>A conſolare i noſtri lunghi affanni.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Dice l'iſteſso Dante, &amp; nota l'anno.</l>
                     <l>Petrarca il canta; e homai gia tutti Sanno</l>
                     <l>Che quinci &amp; quindi vai Scoſſa &amp; Sbattuta.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Reſtache noi veg giamo il reſto farſi,</l>
                     <l>Gl'Idoli tuoi eſſendo in terra ſparſi;</l>
                     <l>Et noi diremo; Ella è, ella è caduta.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="47" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:32"/>
                  <head>Sonetto XLVII.</head>
                  <lg>
                     <l>Grida lo ſparſo ſangue, a la vendetta;</l>
                     <l>Che verrà pur, ſe ben tarda à venire</l>
                     <l>Verrà, chi del nemico ſangue empire</l>
                     <l>Dè, Vincitor, la terra, &amp; farlanetta.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Quindi l'alta Vendetta ecco s'aſpetta</l>
                     <l>Che ſi lunga Tragedia habb'à finire</l>
                     <l>Col fin di quei ch'attendono à rapire,</l>
                     <l>A diuorar di Dio la Greggia eletta.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>E giunta al colmo ſuo la lor malitia</l>
                     <l>Non puo piu oltre paſſar tanta Ingiuſtitia</l>
                     <l>Di condannare altrui, ne mai volere.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Vdir le ſue ragion. Quel ſangue ſpanto</l>
                     <l>Non puo ben aſciugarſi inſino à tanto</l>
                     <l>Ch'ancor tu Roma, il tuo non venghi a bere.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div n="48" type="sonnet">
                  <pb n="60" facs="tcp:27898:32"/>
                  <head>Sonetto XLVIII.</head>
                  <lg>
                     <l>Vn tempo fu che'l calice incantato</l>
                     <l>Porgendo ai Rè, ai Prencipi, ai Signori</l>
                     <l>Vil Putta, hai fatto sì ch'ogn'vn t'adori</l>
                     <l>E'l Trono tuo ſi ſia coſi inalzato.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Hora, che cangia il mondo e ſtile e ſtato,</l>
                     <l>Ne piu, come ſolea, de i vani amori</l>
                     <l>Ebbro di te, ſen va d'incanto fuori,</l>
                     <l>Te aborre, &amp; quanto hauea piu in te ſtimato.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Il tempo é dunque, o diſcoperta Alcina</l>
                     <l>De la Caduta tua, ch'hor s'auicina,</l>
                     <l>Chi t'addoraua, hor t'odia; &amp; qual Ruggiero,</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Scoperte tue brutture, ogn'vn ti fugge:</l>
                     <l>Tal la vertu é di quel'Annel, che ſtrugge</l>
                     <l>Ogni tuo incanto, &amp; ne diſcopre il vero.</l>
                  </lg>
               </div>
               <gap reason="missing" extent="2 pages">
                  <desc>〈2 pages missing〉</desc>
               </gap>
               <div n="51" type="sonnet">
                  <pb facs="tcp:27898:33"/>
                  <head>Sonetto LI.</head>
                  <lg>
                     <l>Verſa la feccia, onnipotente Dio</l>
                     <l>Del vin de l'Ira tua ſopra di queſta</l>
                     <l>Empia, ch'a i tuoi fedeli è ſi moleſta,</l>
                     <l>E, ingorda, ha del lor ſangue ebbro il diſio.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Gia n'ha beuuto aſsai tuo popol pio</l>
                     <l>Con varia, lunga, e horribila tempeſta.</l>
                     <l>Ella ſen ride, &amp; ſiede altiera. Hor reſta</l>
                     <l>Che paghi anch'eſſa a i tuoi Giudici il Fio.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Or va co i tuoi Giganti, Empia, per terra,</l>
                     <l>Di cui'l Maggior, cadendo, è qual caduto;</l>
                     <l>Et ecco gl'altri vn ſimil colpo afferra:</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Et ciò che del tuo fin s'è gia veduto</l>
                     <l>Trecento Luſtri ſon, da chi non erra,</l>
                     <l>Diraſsi a i noſtri dì, ch'è pur venuto.</l>
                  </lg>
               </div>
            </div>
            <pb facs="tcp:27898:33"/>
            <trailer>Finiſce il Piaceuole Auiſo dato alla bella Italia da vn no<g ref="char:EOLhyphen"/>bile giouane Franceſe, ſopra la mentita data dal Sereniſsimo Re di Nauarra à Papa Siſto V.</trailer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="register_of_quarto_signatures">
            <head>REGISTRO.</head>
            <p>A B C D E G H I K L M N<lb/>
O P Q.</p>
            <p>Tutti ſon quatterni.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
